<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Discovrs av vray de ce qvi s'est passé en l'armee conduicte par sa Majesté, depuis son aduenement à la Couronne, iusques à la prinse de la ville de Honfleu, au mois de Ianuier. 1590..</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1590</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 122 KB of XML-encoded text transcribed from 41 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2013-12">2013-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">B07739</idno>
            <idno type="OCLC"> 76698398</idno>
            <idno type="STC">STC 13130A.5</idno>
            <idno type="STC">ESTC S92934</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">76698398</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 76698398</idno>
            <idno type="VID">184245</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. B07739)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 184245)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English Books, 1475-1640 ; 2242:11)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Discovrs av vray de ce qvi s'est passé en l'armee conduicte par sa Majesté, depuis son aduenement à la Couronne, iusques à la prinse de la ville de Honfleu, au mois de Ianuier. 1590..</title>
               </titleStmt>
               <extent>74 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Imprimée par Iean Wolfe.,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>1590..</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Title vignette; head-piece; intials.</note>
                  <note>Signatures: A-D⁸ E⁵.</note>
                  <note>Imperfect: t.p. stained, with loss of text.</note>
                  <note>Reproduction of the original in: Bodleian Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Henry --  IV, --  King of France, 1553-1610 --  Early works to 1800.</term>
               <term>France --  History --  Henry IV, 1589-1610 --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2012-07</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2012-07</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-09</date>
            <label>Olivia Bottum</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-09</date>
            <label>Olivia Bottum</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:184245:1"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
            <pb facs="tcp:184245:1"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
            <pb facs="tcp:184245:2"/>
            <pb facs="tcp:184245:2"/>
            <p>DISCOVRS AV VRAY DE CE QVI S'EST PASSE EN L'ARMEE conduicte par ſa Majeſté, depuis ſon a<g ref="char:EOLhyphen"/>duenement à la Couronne, iuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques à la prinſe de la ville de <hi>Honfleu,</hi> au mois de Ianuier. 1590.</p>
            <p>
               <hi>A LONDRES</hi> Imprimée par Iean Wolfe. 1590.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:184245:3"/>
            <pb n="3" facs="tcp:184245:3"/>
            <head>DISCOVRS AV <g ref="char:V">Ʋ</g>RAY DE CE qui s'eſt paſsê en l'armee conduicte par ſa Maieſtè, depuis ſon aduenement à la Cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne, iuſques à la prinſe de la ville de Hon<g ref="char:EOLhyphen"/>fleurau mois de Ianuier.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>ES volontez &amp; deportemens des Roys &amp; Princes ſont d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tant plus ſubiects à eſtre ſyn<g ref="char:EOLhyphen"/>dicquez &amp; cenſurez, qu'ils ne peuuent rien entreprendre où leurs peuples &amp; ſubiets ne ſoy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent intereſſez auec eux: &amp; les coniectures des hommes n'ont en rien tant de priuilege &amp; aduantage qu'au iugement qu'ils font des deſſeings &amp; actions de leurs Princes: d'autant que ſur le moindre indice qu'ils en ont, ils conclu<g ref="char:EOLhyphen"/>ent neceſſairement de la qualité de l'euenement qui en doit eſtre, qu'ils commencent dés lors à louer où reprouuer, comme ſi l'effect en eſtoit aduenu, &amp; plus ordinairement s'attachent au blaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me ou contrerolle que à l'approbation: &amp; neant<g ref="char:EOLhyphen"/>moins ſans contredict ne deffence. Parce que les Princes &amp; ceux qui manient leurs affaires, ne
<pb n="4" facs="tcp:184245:4"/> pourroient publier toutes les raiſons &amp; poſſibili<g ref="char:EOLhyphen"/>tez qu'ils ont de leurs entrepriſes ſans en gaſter &amp; ruiner les effects. De ſorte qu'il faut par neceſſité qu'ils ayent ceſte patience de ſe ſentir iniuſtement blaſmez de leurs meilleures &amp; plus vtiles opini<g ref="char:EOLhyphen"/>ons, &amp; qu'ils attendent que la fin &amp; euenement d'i<g ref="char:EOLhyphen"/>celles les en iuſtifie enuers leursdits ſubiets, &amp; leur face recognoiſtre leur erreur. Il eſt infallible qu'il en eſt ainſi aduenu du deſſeing que l'on a veu faire au Roy de ſeparer ſon armée, peu apres le decez du feu Royſon frere, &amp; depuis ladite ſeparation au lieu de paſſer la riuiere de Loire, comme il ſe pub<g ref="char:EOLhyphen"/>lioit qu'il vouloit faire, d'eſtre deſcendu en la Nor<g ref="char:EOLhyphen"/>mandie. Dont il eſt treſ-certain qu'il a eſté blaſmé de beaucoup, &amp; en a fait peine à pluſieurs de ſes ſeruiteurs, &amp; plaiſir à tous ſes ennemis qui ſe ſont rencontrez en ce iugement, que ce ſeroit la ruyne de ſes affaires: mais maintenanr que l'euenement leur a donné occaſion de s'en deſdire: il eſt permis des choſes qu'ils ont veuës, de leur ayder à en co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoiſtre les cauſes &amp; veoir que ce ne ſont poinct effects de hazard ou de fortune, mais de pure pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dence &amp; de raiſon, &amp; ce faiſant leur expoſer vne narration ſimple &amp; veritable de tout ce qui s'eſt paſſé entre ſon armée &amp; celle de ſes ennemis du<g ref="char:EOLhyphen"/>rant vn mois, qu'elles ont touſiours logé à la veuë l'vne de l'autre. L'effroyable ſacrilege &amp; accident de la mort du feu Roy aduint le deuxieſme du mois d'Aouſt: &amp; eſt certain qu'il fut d'autant plus
<pb n="5" facs="tcp:184245:4"/> aduancé que ſes ennemis ſe virent ſi preſſez qu'ils ne recogneurent plus autre remede, pour euiter, (où pour le moins faire differer pour quelque te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ps) la iuſtice de leurs crimes. Son deſseing eſtoit de recouurer Paris, comme il euſt peu faire s'il n'euſt voulu trop de bien à ceux qui luy auoient tant fait de mal: &amp; eſt mort qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d il eſtoit quaſi à ſon option de la prendre par amour ou par force. Le Royſon ſucceſſeur euſt auſſi volo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tiers ſuccedé a ce deſſein: mais ce qui fut poſſible à l'vn ne le pouuoit pas e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre ſi toſt à l'autre, de qui l'auctorité ne peut eſtre ſi promptement eſtablie qu'elle fut acquiſe: car les volontez de ceux de dedans affectio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nez au feu Roy qui s'eſtoient eſchauffees par ſa preſence, ne peu<g ref="char:EOLhyphen"/>re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſi toſt eſtre tranſ-ferées à ce nouueau Roy qu'il y a pres de quinze ans que l'on n'auoit veu de de<g ref="char:EOLhyphen"/>çà, &amp; où il n'eſtoit quaſi cogneu que par les pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcriptions publiées contre luy par l'artifice de ſes ennemis, par le moyen deſquelles ils auoient ac<g ref="char:EOLhyphen"/>couſtumé les peuples à ne le recognoiſtre quaſi plus, pource qu'il eſtoit de ceux de l'armée, com<g ref="char:EOLhyphen"/>bien que à la meſme heure que la ſucceſsion luy fut eſcheuë tous les Princes de ſon ſang &amp; autres; les Mareſchaux de France, Officiers de la Couro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; les principaux Seigneurs &amp; Capitaines qui y eſtoient, luy cuſſent fait la ſubmiſsio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp; recognois ſance de leur Roy &amp; Prince legitime, auec les proteſtations accouſtumées: toutesfois pluſieurs, les vns qui à la verité auoient eu co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gé du feu Roy,
<pb n="6" facs="tcp:184245:5"/> pour le long ſeiour qu'ils auoient fait en l'armée, &amp; auſsi que c'eſtoit en la ſaiſon que chacun veut aller faire ſa recolte: les autres ſur ce pretexte pour prendre loiſir de ſe reſoudre de ce qu'ils auroient à faire, ſe retirerent de ladicte armée: ayant eu ſa Majeſté ceſte force de ne s'eſtre iamais deſmis de refuſer congé à qui l'a voulu demander. Ainſi voy<g ref="char:EOLhyphen"/>ant l'armee fort diminuée (comme vn moindre accident pouuoit ſuffire d'en rompre vne plus gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>de) &amp; celle de l'ennemy mieux entretenue que la ſienne, voyant auſsi l'autre fondement du recou<g ref="char:EOLhyphen"/>urement de Paris, qui eſtoit ſur l'affection de ceux de dedans aucunement refroidy, il iugea, prudem<g ref="char:EOLhyphen"/>me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que l'effect de ce deſſeing ſe deuoit differer à vne autre fois, &amp; qu'il ſuffiſoit pour ceſte premie<g ref="char:EOLhyphen"/>re, d'auoir recogneu qu'il eſtoit fort poſſible d'y paruenir, et ce pendant garder les aduantages qui y eſtoient acquis par la priſe des villes d'Eſtampes &amp; Ponthoiſe: eſtant neceſſaire d'occuper à quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que autre exercice ladicte armée. Le premier &amp; le plus digne qu'il eſtima luy pouuoir donner, ce fut de conduire le corps du feu Roy en depoſt de ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>reté, ſachant que la rage deſdits ennemis eſtoit ſi enuenimée, que n'aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t point trouué dequoy ſe ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tisfaire en ſa mort; elle paſſoit encores ſur ſes os &amp; ſes cendres. Ainſi l'ayant conduict à Compeigne, où il eſtima qu'il pouuoit demeurer plus digne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment &amp; ſeurement: &amp; ayant prins en paſſant les villes de Meulan, de Giſors &amp; Clermont, conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rant
<pb n="7" facs="tcp:184245:5"/> qu'il ne comparoiſſoit rien à combattre à la campagne, que leſdits ennemis s'eſtoient tous r'e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>fermez dans les murailles, qu'il ne luy reſtoit pas aſſez de temps pour entreprendre vn autre ſiege digne de l'occupation de ſon armée, qu'il appro<g ref="char:EOLhyphen"/>choit du temps auquel il auoit fait conuoquer en la ville de Tours, les Princes, Officiers de la Cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne, Seigneurs, Gentils-hommes, &amp; autres ſes principaux Officiers &amp; Miniſtres, pour auec eux prendre vne reſolution ſur les affaires de ſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Eſtat; que pour y aller, ceſte grande armée ne luy eſtoit aucunement neceſſaire, n'y ayant rien à entrepren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre par delà qui en meritaſt la preſence, &amp; que ce n'euſt eſté que conſommer les viures du pays ſans aucun fruict ny deſſeing. Sa Majeſté iudicieuſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ſe reſolut de ſeparer ſon armée en trois, d'en enuoyer vne partie en Picardie, ſous la charge de Monſieur le Duc de Longue-ville, vne autre en Champaigne, ſous Monſieur le Mareſchal d'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>mont, et luy d'en retenir vne autre: &amp; auec tel or<g ref="char:EOLhyphen"/>dre neantmoins, que pendant que ſadite Majeſté demeureroit en ces quartiers de delà au parauant ſon paſſage, ſi l'ennemy luy venoit en gros ſur les bras, leſdites deux parties ſeparees ſe peuſſent en peu de temps reioindre, comme luy paſſé de deça la riuiere de Loire, ce meſme ordre demeureroit entre leſdicts Sieurs de Longueuille &amp; d'Aumo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, ſoit que l'vn des deux fuſt aſſailly, ſoit que l'e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nemy vouluſt attaquer quelque place qu'il fuſt beſoin
<pb n="8" facs="tcp:184245:6"/> de ſecourir. De ceſte partition &amp; ſeparation ſadite Majeſté en recueilloit deux outrois grands adua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>tages. Le premier eſt, que enuoyant les deux parts de ſon armée eſdictes prouinces de Picardie &amp; Champagne, elles y pouuoient tenir la campagne &amp; y prendre quelque ville, pour le moins fourra<g ref="char:EOLhyphen"/>ger la recolte des principales de celles que tienne<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t les ennemis, dont elles receuroient treſgrande in<g ref="char:EOLhyphen"/>commodité, au lieu que ſans cela ils y eſtoient les maiſtres &amp; s'y pouuoient grandement accroiſtre. L'autre, qu'eſtant la pluſpart de la nobleſſe qui e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit demeuree en ladicte armee deſdictes prouin<g ref="char:EOLhyphen"/>ces de Picardie &amp; Champagne, y enuoyant ſes forces, c'eſtoit comme les conduiſans chez eux, les retenir touſiours au corps de ladicte armee en cas qu'il en ſuruint occaſion: ce qui n'euſt pas eſtè au<g ref="char:EOLhyphen"/>trement, car ſe retirans, comme ils euſſent indubi<g ref="char:EOLhyphen"/>tablement faict, ce n'euſt plus eſté pour reuenir, s'il n'y euſt point eu dans le pays de corps &amp; de chefs pour les recueillir. Et puis par le moyen deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>dictes armees ſa Majeſté faiſoitſaouler de la guer<g ref="char:EOLhyphen"/>re les villes &amp; peuples de ces prouinces là qui ont monſtré en auoir tant d'appetit &amp; d'enuie. De la part de la dicte armee que ſa Majeſté retenoit pres d'elle, elle reſolut auſſi de ne la laiſſer pas inutile, &amp; de s'en ſeruir plus par induſtrie que par grand effort: aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t auec icelle retenu Meſsieurs les Princes de co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ty, de Montpenſier, le grand Prieur Colonnel de la caualerie legere; Mareſchal de Biron &amp; les Sieurs
<pb n="9" facs="tcp:184245:6"/> de Dampuille Colo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nel des Suiſſes, de Rieux Mare<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchal de camp, de Chaſtillon commandant à l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>fanterie, &amp; pluſieurs ſeigneurs de ſon conſeil, Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pitaines &amp; autres Gentilshommes de qualité: Et pouuoit eſtre ladicte armee de plus de mil bons cheuaux, de deux regimens de Suiſſes, &amp; d'enui<g ref="char:EOLhyphen"/>ron trois mil François. Et par ce que le temps ne le preſſoit point encores de ſe trouuer à la conuoca<g ref="char:EOLhyphen"/>tion qu'elle auoit fait publier à Tours dans la fin du mois d'Octobre, que ce qui luy reſtoit de temps n'eſtoit pour entreprendre aucun ſiege, elle vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lut que la forme de cheminer luy ſeruiſt pour le moins d'empeſcher que les ennemis ne peuſſent faire comme il leur euſt eſté aiſé d'attaquer leſdic<g ref="char:EOLhyphen"/>ctes villes d'Eſtampes, Po<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>thoiſe, Meullan, Senlis &amp; autres, ſpecialement les deux premieres qui ne ve<g ref="char:EOLhyphen"/>noient que d'eſtre prinſes par batterie, &amp; dont les ruines n'auoient peu encores eſtre reparées: de ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>te que les ennemis y retournans auec furie ils les pouuoient emporter au parauant que les autres deux parties de l'armee ſe fuſſent peu r'aſsembler &amp; accourir aſsez à temps au ſecours. Pour ceſte oc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſion &amp; auec l'aduis dudit Sieur Mareſchal de Bi<g ref="char:EOLhyphen"/>ron, il ſe reſolut de deſcendre vn peu plus auant en la Normandie à double deſsein. L'vn pour y con<g ref="char:EOLhyphen"/>forter ſes affectionnez ſeruiteurs, en ſorte qu'ils peuſsent prendre toute confiance de ſa bonne gra<g ref="char:EOLhyphen"/>ce &amp; protection. Et l'autre, pour feignant d'y vou<g ref="char:EOLhyphen"/>loir entreprendre quelque choſe, y attirer vne par<g ref="char:EOLhyphen"/>tie
<pb n="10" facs="tcp:184245:7"/> des forces des ennemis, &amp; ainſi les ſepara<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t leur faire perdre le temps &amp; l'occaſion d'aſsieger leſ<g ref="char:EOLhyphen"/>dictes villes d'aupres de Paris, &amp; donner patience à ceux de dedans de ſe fortifier &amp; reparer, par ce que gagnant ſix ſepmaines de temps, c'eſtoit leur donner quatre ou cinq mois de loiſir: ce qui luy reuſsit &amp; en l'vn &amp; en l'autre fort heureuſement. Car eſtant premierement venu au village du Po<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſainct Pierre le Capitaine Roullet qui commande dans la ville &amp; Fort du Pont de l'Arche, l'eſtant venu trouuer luy apporta toute aſſeurance de la fidelité &amp; obeiſſance de tous les habitans de ladi<g ref="char:EOLhyphen"/>cte ville, &amp; encores plus particulierement de la ſienne, &amp; en r'emporta de ſa Majeſté tant de con<g ref="char:EOLhyphen"/>tentement qu'il en demeura encores plus confir<g ref="char:EOLhyphen"/>mé en la promeſſe qu'il luy auoit faite de luy co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uer ladicte ville où eſt le dernier pont de la riuie<g ref="char:EOLhyphen"/>re de Seine, &amp; qui peut grandement incommoder ladicte ville de Rouën qui n'en eſt eſloignée que de cinq petites lieuës, &amp; empeſcher tout le traffic qui ſe ſouloit faire deſdictes deux villes de Paris &amp; Rouën. Dudit S. Pierre ſadite Majeſté feit achemi<g ref="char:EOLhyphen"/>ner ſon armee à Darnetal, qui eſt vn fort grand bourg à vne lieuë pres dudit Rouën, pour la rafrai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchir commodément. Elle en partit dés le lende<g ref="char:EOLhyphen"/>main à l'improuiſte auec trois ou quatre cens che<g ref="char:EOLhyphen"/>uaux ſeulement &amp; donna iuſques à Dieppe, qui eſt vn des meilleurs ports de mer de toute la Nor<g ref="char:EOLhyphen"/>mandie, &amp; la ville bonne &amp; riche, fort affectionnee
<pb n="11" facs="tcp:184245:7"/> á ſa Majeſté: qui ſera vn iour le ſalut de toute la prouince, comme dés à preſent elle luy en conſer<g ref="char:EOLhyphen"/>ue vne grande partie. Elle y fut auſsi receuë &amp; ho<g ref="char:EOLhyphen"/>noree &amp; du coeur &amp; de la voix de tout ce peuple autant qu'vn bon Roy bien chery des ſie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, le pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit eſtre de bons, fideles &amp; bien aymez ſubjets: a cela eſtant leurbon naturel aydé &amp; eſmeu par l'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>emple du commandeur de Chaſtes Gouuerneur de ladicte ville, qui a rendu vn teſmoignage ſingu<g ref="char:EOLhyphen"/>lier de fidelité. Comme elle receut en meſme te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ps &amp; audit lieu, vne confirmation treſ-certaine de celle du Sieur de la Vero<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne Gouuerneur de la vil<g ref="char:EOLhyphen"/>le &amp; chaſteau de Caen, de qui ainſi que deſdits Si<g ref="char:EOLhyphen"/>eurs de Chaſtes &amp; Roullet, il ſe peut dire qu'ils ne ſont point de ceux qui ſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t iuſtes &amp; innoce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, pour<g ref="char:EOLhyphen"/>ce qu'ils n'ont point eu occaſion de faillir: car leur vertu &amp; loyauté a eſté combatuë de toutes les ten<g ref="char:EOLhyphen"/>tations et charmes qui peuuent ſeduire les plus re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoluz, dont neantmoins la victoire leur eſt demeu<g ref="char:EOLhyphen"/>ree auec vne grandiſsime recomma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dation de leur merite: d'autant plus que le vice du ſiecle ne le co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>porte pas; &amp; que c'eſt maintenant, comme choſe extraordinaire, de garder la foy à ſon Prince. Pen<g ref="char:EOLhyphen"/>dant ce peu de ſejour qu'il feit à Dieppe, aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſçeu que la ville de Neuf-Chaſtel, qui en eſt à ſept lie<g ref="char:EOLhyphen"/>uës pres, incommodoit fort le paſſage, il l'enuoya inueſtir par les Sieurs de Guitry &amp; de Hallot auec partie de la cauallerie qu'il auoit menee, &amp; quelques gens de pied de la garniſon du<g ref="char:EOLhyphen"/>dit
<pb n="12" facs="tcp:184245:8"/> Dieppe: et ſ'eſtant aſsemblee grande quantité de païſans &amp; ſoldats pour la venir ſecourir, &amp; ſ'y a<g ref="char:EOLhyphen"/>cheminans ſouz la conduite de Caſtillon, Gentil<g ref="char:EOLhyphen"/>homme dudit païs, ladicte cauallerie leur alla au deuant qui les deffit tous &amp; en tailla en pieces ſur le champ plus de ſept ou huict cens, &amp; fut ladicte ville rendue: qui fut vne fort aggreable nouuelle à Dieppe, où ſadite Majeſté, en ce peu qu'elle y de<g ref="char:EOLhyphen"/>meura ſ'y acquit telle bien-veillance de tous les habitans, &amp; de ceux qui y eſtoient refugiez des au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres villes, que non ſeulement luy accorderent li<g ref="char:EOLhyphen"/>brement tout le ſecours qu'il leur voulut deman<g ref="char:EOLhyphen"/>der: mais d'eux meſmes luy feirent la propoſition du ſiege de la ville de Roüen, pour lequel ils offri<g ref="char:EOLhyphen"/>rent de deffrayer quaſi l'armée pour le temps qu'ils eſtimoient qu'il pouuoit durer. Ce que ſa Majeſté eſcouta volontiers, parce que cela ſe rapportoit à l'execution de la ſeconde partie de ſondit deſseing, &amp; remiſt a ſ'en reſoudre auec l'aduis de meſdits ſieurs de Montpenſier, Mareſchal de Biron, &amp; au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres ſeigneurs &amp; capitaines qui eſtoint demeurez en ladite armée, où eſtant arriué, &amp; ayant fait ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte propoſition, il la ſçeut ſi bien diſsimuler que la pluſpart de ceux qui l'approchoient de plus pres, croyoient que ce fuſt ſon intention que d'aſsieger ladite ville de Roüen, qui eſt où il tendoit de le fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re croire en ſon armée, a fin que tant plus volonti<g ref="char:EOLhyphen"/>ers ceux de ladite ville &amp; ſes ennemis le creuſsent, n'eſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pas marry que les raiſons qu'il y auoit infi<g ref="char:EOLhyphen"/>nies
<pb n="13" facs="tcp:184245:8"/> de ne le faire pas, fuſsent pour lors legerement traittées. Ainſi pendant cinq ou ſix iours qu'il y ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>iourna, il feit, excepté de la battre, tout ainſi que ſi ſa reſolution euſt eſté de l'aſsieger, &amp; commença dés les premiers iours à leur oſter tous leurs mou<g ref="char:EOLhyphen"/>lins, qui fut vn grand eſtonnement dans ladite vil<g ref="char:EOLhyphen"/>le, où il faiſoit auſsi inceſsamment attaquer des e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcarmouches iuſques dans leurs portes, à ſin de les preſser d'aua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tage de reclamer du ſecours: ce qu'ils feirent auec telle inſtance que combien que Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur d'Aumalle, &amp; le Comte de Briſsac y fuſsent, ils ne ſe peurent iamais aſseurer ſi Monſieur de Maye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne n'y venoit auec toute ſon armée: ce qu'en fin ils obtindrent, qui eſtoit ce que ſa Majeſté deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>roit autant qu'eux: &amp; en quoy conſiſtoit la perfe<g ref="char:EOLhyphen"/>ction du deſseing qu'elle auoit d'empeſcher que leſdites villes qu'elle tenoit pres de Paris, ne feuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent aſsiegées par la diuerſion des forcee de ſon ennemy. Et ayant ſçeu qu'il s'eſtoit acheminé à Mante &amp; à Vernon, commença à mieux receuoir les raiſons qu'il y auoit de n'entrepre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dre pour lors ledit ſiege: &amp; à deſcouurir comme ce n'auoit eſté que à ce deſseing qu'il auoit voulu faire ceſte con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenance qu'il ſceut fort dextrement diſsimuler, comme ce n'eſt pas vn moindre effect de la pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dence &amp; iugement d'vn grand Capitaine de ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir bien celer ſes deliberations, que de les bien &amp; meurement deliberer. Ainſi il reſolut de partir dudit Darnetal &amp; fut ſa retraicte dreſsée de ſorte,
<pb n="14" facs="tcp:184245:9"/> que combien que ce fuſt à la veuë quaſi des mu<g ref="char:EOLhyphen"/>railles de Rouën, &amp; que leſdits ſieurs d'Aumalle &amp; de Briſſac y fuſſent auec grand nombre de ca<g ref="char:EOLhyphen"/>uallerie: neantmoins il ne comparut perſonne pour le venir taſter, ou ſ'ils ſortirent ils ſe conten<g ref="char:EOLhyphen"/>terent d'en veoir l'ordre ſans y chercher rien d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uantage. Sadite Majeſté eſtant venuë à bout de ſeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>dits deux deſſeings qui l'auoient amenée en Nor<g ref="char:EOLhyphen"/>mandie, les voulut accroiſtre de recouurer pen<g ref="char:EOLhyphen"/>dant qu'elle eſtoit ſur les lieux, &amp; qu'il reſtoit encores du temps aſſez pour ſon retour à Tours, quelques petites villes qui n'incommodoient pas moins les chemins &amp; les paſsages que les plus grandes, &amp; y eſtablir autant de garniſons entre<g ref="char:EOLhyphen"/>tenuës qui pourroient ſeruir à vn gros, quand il ſeroit beſoing d'en amaſser vn dans la Prouin<g ref="char:EOLhyphen"/>ce: Elle voulut commencer par celle d'Eu qui eſt vne aſsez bonne petite ville, &amp; vn Chaſteau qui appartient à Madame de Guyſe, ladicte ville ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tuée ſur la riuiere de Bethune vn peu dans le val<g ref="char:EOLhyphen"/>lon veuë de la montagne: mais non pas de ſi pres que la batterie ſ'en peuſt faire: il y auoit garniſon de plus de quatre cens hommes de guerre, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>man<g ref="char:EOLhyphen"/>dez par le ſieur de Launoy qui eſtoit gouuerneur de la place. Le Roy feit trois logis depuis Darnetal iuſques audit Eu, lequel ayant enuoyé ſommer, ledit Gouuerneur feit co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tenance de ſe vouloir def<g ref="char:EOLhyphen"/>fendre, &amp; commença à mettre le feu dans l'vn des faux bourgs, de peur que l'on y logeaſt, toutes
<pb n="15" facs="tcp:184245:9"/> fois il ne demeura gueres en ceſte opinion. Car a<g ref="char:EOLhyphen"/>yant ſçeu que le Roy eſtoit arriué deuant ladicte ville, &amp; que le canon commençoit à approcher, &amp; voyant meſmes les ſoldats qui ſans attendre au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune tranchée, eſtoient deſia ſur la contr'eſcarpe du foſsé, il demanda à parlementer, &amp; deux heu<g ref="char:EOLhyphen"/>res apres il rendit ladicte ville, de laquelle il luy fut permis ſortir auec leſdits gens de guerre, luy &amp; les Gentils-hommes auec leurs armes &amp; cha<g ref="char:EOLhyphen"/>cun vn cheual, &amp; les ſoldats auec l'eſpée: leur ayant la capitulation eſté fort bien entretenue, comme auſsi la ville fut preſeruée d'eſtre pillée et ſaccagée, n'ayant voulu permettreque aucun y en<g ref="char:EOLhyphen"/>trat que le ſieur de Chaſtillon qui y tint l'ordre &amp; la police exacte qu'il a accouſtumé de faire en tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes choſes, de ſorte qu'il n'y aduint aucune inſolen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, ny force à aucuns des habita<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s de ladicte ville, en laquelle ſa Majeſté ne voulut entrer, &amp; alla loger au bourg du Treport qui en eſt à vn quart de lieuë pres. Il eut la nouuelle que le Duc de Mayenne a<g ref="char:EOLhyphen"/>yant veu l'armée de ſa Majeſté tourner de ce co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté, auoit auſsi fait paſser la riuiere de Seine à la ſienne, &amp; faiſoit eſtat d'aller aſsieger le village de Gournay qui auoit peu de temps auparauant eſté pris par le ſieur de Longue ville, que de là il n'y auoit plus aucune riuiere entre les deux armées, ny rien qui peuſt empeſcher de venir droict à luy ledit ſieur de Mayenne, que l'on di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit auoir plus de trois mil cheuaux &amp; de quatorze
<pb n="16" facs="tcp:184245:10"/> à quinze mille hommes de pied, &amp; qui ſ'eſt trouué depuis en auoir encores d'auantage que ne por<g ref="char:EOLhyphen"/>toit le premier aduis, qui eſtoit de cauallerie pres de trois fois autant que le Roy en pouuoit auoir, &amp; d'infanterie la moitié d'auantage. En cela il y eut deux choſes qui eſtoient par-delà le diſcours qu'en auoit fait ſa Majeſté, qui procedoient d'vne meſme cauſe; laquelle elle n'auoit peu preueoir, parce qu'elle n'eſtoit pas née lors qu'il feit ſa reſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lution. L'vne, qu'elle n'auoit pas eſtimé que ledit Duc de Mayenne venant au ſecours de Roüen, y deuſt amener toute so<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> armée: et l'autre, qu'il deuſt paſſer la riuiere pour le ſuyure d'auantage, parce que y amenant toutes ſes forces il ſe pouuoit en<g ref="char:EOLhyphen"/>gager à vn combat, pour lequel il n'eſtoit pas aſſez fort ſ'il feuſt demeuré en l'eſtat que ſadite Maieſté l'auoit laiſsé: mais luy eſtant depuis ſuruenu Baſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſompierre auec trois cornettes de Reiſtres; Balla<g ref="char:EOLhyphen"/>gny d'vn autre coſté y ayant enuoyé ce qu'il auoit de forces; le Prince de Parme d'ailleurs quatre ou cinq cens cheuaux auec quelque infanterie de Vvallons, &amp; encores depuis eſtant arriué Monſieur le Marquis de Pont, qui leur amena comme il eſt dit plus de mil cheuaux &amp; deux mil hommes de pied: cela feit prendre audit ſieur de Mayenne ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte reſolution d'y amener tout, de paſſer la riuiere &amp; venir chercher le Roy, qu'ils publioient deſia par tout tenir en leurs mains; &amp; diſcouroient plus de la forme d'vſer de leur victoire que des moyens
<pb n="17" facs="tcp:184245:10"/> de l'acquerir, tant ils la tenoient certaine &amp; infalli<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, comme il ſera malaiſé que de long temps ils en recouurent vne ſi belle occaſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Il reſtoit enco<g ref="char:EOLhyphen"/>res ce ſubiet pour faire cognoiſtre de deça vne ver<g ref="char:EOLhyphen"/>tu qui eſt tresfamiliere à ce Prince, &amp; par ſa natu<g ref="char:EOLhyphen"/>relle generoſité &amp; parlongue experience qu'il en a faicte, qui eſt la conſtance &amp; reſolutio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aux nouue<g ref="char:EOLhyphen"/>aux accidens, meſmes à ceux qui portent apparen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce de peril (comme ceſtuy-cy en auoit tous les ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnes) toutesfois il y monſtrà vne telle aſſeurance que les plus eſtonnez trouuoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t dequoy s'aſſeurer en ſa contenance pour apporter à ce mal vn reme<g ref="char:EOLhyphen"/>de qui fuſt honnorable &amp; ſalutaire. Premierement il depeſcha vers leſdicts Sieurs de Longue-ville &amp; Mareſchal d'Aumont pour les aduertir de l'eſtat de ſes affaires, &amp; qu'ils feiſſent toute la diligence qu'ils pourroient de ſe joindre pour le venir ren<g ref="char:EOLhyphen"/>contrer, preuoyant que ceſte partie ne ſe demeſle<g ref="char:EOLhyphen"/>roit pas ſans quelque grand combat, qui feroit v<g ref="char:EOLhyphen"/>ne criſe de la maladie. Puis il reſolut en allant aù deuant deſdits ennemis &amp; ſ'approcha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t d'eux, d'al<g ref="char:EOLhyphen"/>ler loger à Arques, qui eſt vn aſſez bon bourg non fermé, l'aſſiette duquel il ſert à ce diſcours de de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcrire. De Dieppe ſortent deux coſtaux, au milieu deſquels eſt vne petite riuiere, nommée Bethune, qui n'eſt pas longue, mais en laquelle la mer re<g ref="char:EOLhyphen"/>fluë à plus de deuz lieuës par delà ledit Dieppe. Des deux coſtez de ladicte riuiere iuſques au pied des coſtaux, eſt vne prairie &amp; pluſtoſt maraiz, qui
<pb n="18" facs="tcp:184245:11"/> n'eſt iamais qu'il ne ſoit fort humide, à vne lieuë &amp; demie dudict Dieppe, ſur ladicte riuiere; &amp; au bas dudit coſtau, qui eſt à main gauche en ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nant audit Dieppe, eſt aſſis ledit bourg d'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ques auquel y-a vn chaſteau appartenant à ſadi<g ref="char:EOLhyphen"/>te Majeſté, qui eſt ſur le haut dudit coſtau qui commande &amp; veoit partir dudit bourg, qui eſt au reſte foſſoyé &amp; aſſez fort d'aſſiette, ayant en face de l'autre coſté dudit bourg, la plaine de tout ledit coſtau, qui eſt grande. C'eſtoit vn logis que ſadite Majeſté, en ſon voyage qu'il feit à Dieppe, auoit en paſſant par là, recogneu eſtre fort propre à y faire &amp; dreſſer vn camp retranché &amp; fortifié: qui ne fut vne des moindres conſiderations qui le feiſt reſouldre de le venir prendre. Et de faict, y e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtant arriué, &amp; l'ayant faict veoir audit Sieur Mareſ<g ref="char:EOLunhyphen"/>chal de Biron qui en feit le meſme iugement, ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>dain eux deux, ſans autres ingenieux, commence<g ref="char:EOLhyphen"/>re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſur le plain dudit coſtau qui eſtoit au deſſus du<g ref="char:EOLhyphen"/>dit bourg, à traſſer la forme de leur camp auec les flancs &amp; deffences neceſſaires. A quoy ils feirent beſongner en telle diligence, qu'à leur exe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ple, tous ceux de l'armee, depuis le plus grand iuſques au moindre, y trauailloient, tout le long du iour, plus ardemment que ne feroit vn manouurier qui en<g ref="char:EOLhyphen"/>treprend de la beſongne à la taſche. De ſorte qu'en moins de trois iours, ledit camp fut tellement for<g ref="char:EOLhyphen"/>tifié, que le foſſé aux moindres lieux, n'auoit point moins de ſept ou huict pieds de hault, &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>mença
<pb n="19" facs="tcp:184245:11"/> deſlors à y loger de l'artillerie &amp; y faire en<g ref="char:EOLhyphen"/>trer quatre compagnies de Suiſſes en garde. Les aduenües dudit camp fortifié eſtoient veuës dudit Chaſteau où il auoit faict mettre bonne quanti<g ref="char:EOLhyphen"/>té de pieces, de ſorte que pour en approcher il failloit paſſer à la mercy des canonnades dudit Chaſteau. Les aduenües dudit camp, du coſté du<g ref="char:EOLhyphen"/>ditbourg, eſtoient par deux vallo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s qui aboutiſſent les deux teſtes d'iceluy, où partie de la cauallerie pouuoit eſtre commodément logée &amp; à couuert de l'artillerie de l'ennemy, en quelque lieu qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>le y euſt peu eſtre miſe, &amp; delá faire de belles char<g ref="char:EOLhyphen"/>ges ſi leur infanterie en gros, euſt voulu taſter les foſſez dudit retranchement. Ainſi en peu de temps, l'induſtrie luy reualut l'aduantage que les ennemis pouuoient auoir ſur luy en no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre d'hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes. Cependant leſdits ennemis auoient reprins les lieux de Gournay, de Neuf Chaſtel &amp; ladicte ville d'Eu, &amp; cheminoient auec aſſeurance d'en faire le ſemblable dudit Arques, &amp; d'en deſlo<g ref="char:EOLhyphen"/>ger le Roy &amp; ſon armëe: mais en approchans de plus pres, avant par eux eſté recogneu ce qui a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit eſté faict (comme ils ne manquent pas d'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uis &amp; en ſont fort bien ſeruis, par ce que le natu<g ref="char:EOLhyphen"/>rel du ſiecle incline plus à l'infidelité qu'autre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment,) combien que ce fuſt leur droit chemin pour ſ'approcher de l'armee de ſa Majeſté, de venir ſur ledit coſtau trouuer ledit camp forti<g ref="char:EOLhyphen"/>fié, &amp; qu'ils n'en peuſſent prendre d'autre,
<pb n="20" facs="tcp:184245:12"/> ſans faire vn grand deſtour, toutesfois pluſtoſt que d'en prendre le hazard, apres en auoir longue<g ref="char:EOLhyphen"/>ment demeuré en incertitude, ils reſolurent de paſſer bien plus haut ceſte petite riuiere qui ſepa<g ref="char:EOLhyphen"/>re leſdits deux coſtaux, &amp; de s'aller loger ſur l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre qui eſt vis à vis de celuy où eſt ledit Chaſteau d'Arques. Dont ſa Majeſté ayant eſté aduertie, conſiderant que ſe logeant ſur ledit coſtau, ils pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uoient attaquer ledit bourg d'Arques par le bas du coſté de ladicte riuiere &amp; aller droit à Dieppe pour ſurprendre vn grand fauzbourg nommé le Pollet, qui eſt du meſme coſté &amp; au bout du pont de ladicte ville, grand &amp; logeable, &amp; qui pour<g ref="char:EOLhyphen"/>roit beaucoup incommoder le port &amp; ladicte vil<g ref="char:EOLhyphen"/>le, &amp; peut eſtre attaquer enſemblement l'vn &amp; l'autre, il aduiſa de pourueoir à l'inſtant á tous les deux, &amp; en meſme temps il feit retrancher le bas dudit bourg d'Arques approchant de la riuie<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; qui eſtoit l'vnique lieu par où l'ennemy y pouuoit venir, feit dans ledit retranchement mettre deux pieces de canon qui battoient le lo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>g de la plaine qui eſtoit depuis le paſſage de ladicte riuiere par où il failloit neceſſairement venir, &amp; y logea vn de ſes regimens de Suiſſes, &amp; à mil pas de là aſſiſt vn corps de garde de ſoldats Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>cois dans vne malladerie qui y eſt pour ſouſtenir quelques ſoldats qu'il logea à trois cens pas enco<g ref="char:EOLhyphen"/>res delà, quaſi ſur le bord de la riuiere, à fin que quand les ennemis ſeroient logez au village de
<pb n="21" facs="tcp:184245:12"/> Martingliſe qui eſt ſur l'autre bord de ladicte riuie<g ref="char:EOLhyphen"/>re, comme il ne doutoit point qu'ils n'y logeaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent, de les empeſcher de paſſer ladicte riuiere, du coſté dudit Arques. Il pourueut auſſi audit faux<g ref="char:EOLhyphen"/>bourg du Pollet, &amp; l'ayant trouué ouuert de tous les coſtez, il reſolut de retrancher vn moulin qui eſt à la teſte par où l'ennemy pouuoit venir, &amp; comprendre audit retranchement des chemins bas qui en eſtoient proches, feit palliſſer &amp; barri<g ref="char:EOLhyphen"/>quer les autres aduenües, &amp; y fut fait vne dilige<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce incroyable; à quoy les habitans de la ville &amp; dudit fauxbourg de tous aages &amp; de tous ſexes n'eſpar<g ref="char:EOLhyphen"/>gnerent point leur peine, &amp; de telle affection qu'il ny failloit aucune co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>traincte, de ſorte qu'en moins de deux ou trois iours, toute ceſte fortification fut acheuee. Pour le regard dudit faux-bourg, ſa Majeſté y feit venir Monſieur de Chaſtillon, auec vne partie de ſon infanterie. Il y ordonna auſſi le ſieur de Guitry qui n'en bougea iuſques à ce que leſditz ennemis fuſſent deſlogez dudit coſtau. Ils y arriuerent le treizieſme du mois de Septem<g ref="char:EOLhyphen"/>bre, &amp; ſe tindrent pour les trois premiers iours logez vn peu loing, ſouffrans que les cheuaux lé<g ref="char:EOLhyphen"/>gers de ſa Maîeſté les allaſſent reſueiller dans leurs logis, ſans pour cela qu'ils en departiſſent, qui faiſoit croire qu'ils ſe reſerueroient à quelque grand effort. Le ſeizieſme dudit mois ayans mis toute leur armée en bataille, ils commencerent à paroiſtre, &amp; dés les cinq heures du matin, fei<g ref="char:EOLhyphen"/>rent
<pb n="22" facs="tcp:184245:13"/> cheminer la plus grande partie de leur infan<g ref="char:EOLhyphen"/>terie, &amp; bon nombre de cauallerie vers ledit faux<g ref="char:EOLhyphen"/>bourg du Pollet: &amp; le reſte de ladicte infante<g ref="char:EOLhyphen"/>rie &amp; la plus grande partie de la cauallerie legere ſe logea audit village de Martingliſe. Sadite Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſté ayant ceſt aduis, reſolut de laiſser mondit ſieur le Mareſchal de Biron, pour commander au<g ref="char:EOLhyphen"/>dit Arques &amp; ſ'en venir en perſonne audit Pollet, où d'arriuée il alla loger en pleine ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pagne, loing dudit moulin retranché, quelque cauallerie &amp; bonne trouppe de gens de pied, par leſquels il feit entretenir les eſcarmouches des ennemis tout le long du iour à leur grande honte &amp; perte: car ils ne ſçeure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t iamais les faire reculler d'vn ſeul pas, leur tuerent de leurs capitaines &amp; ſoldats, en eure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t les corps &amp; en prindrent pluſieurs de priſonniers; par où l'on commença à faire iugement, qu'il y a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit grande difference des ſoldats d'vne armée à l'autre. En fin ſur les cinq heures leſdits ennemis ſ'eſtans les premiers laſsez deſdites eſcarmouches, logerent quatre de leurs regiments en vn village le plus proche dudit faux-bourg où ils auoient bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> faute de couuert, ayant deux iours auparaua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſté bruſlé en leur preſence, ſans qu'ils entreprinſsent de le venir empeſcher. S'ils eurent pour ce iour mauuaiſe fortune du coſté dudit Pollet, ils l'eurent encores pire de l'autre, à Arques: car apres ſ'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre logez audit village de Martingliſe, où eſtans venus à l'eſcarmouche pour deſloger les ſoldats
<pb n="23" facs="tcp:184245:13"/> qui eſtoient demeurez dans les plus prochàines haies de ladicte riuiere du coſté dudit Arques, mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>dit ſieur le Mareſchal de Biron qui eſtoit pres de ladicte malladerie regardant ce qui ſe paſsoit, fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit entretenir leſdites eſcarmouches, iuſques à ce que ayant veu ſortir vn grand nombre de gens de guerre tant de pied que de cheual, pour enfoncer leſdits foldats &amp; venir faucer les corps de garde de la malladerie, il leur feit faire vne ſi furieuſe charge par meſdits ſieurs le Grand Prieur, &amp; de Danuille, et ce qu'il auoit de Nobleſse pres de luy, que tout ce qui eſtoit ſorty dudit village &amp; ce qui eſtoit demeuré fut mis en route, &amp; y en eut plus de cent cinquante tuez, entre leſquels eſtoient huict ou dix portans tiltre de commandement &amp; trois Capitaines d'Albanois, y en eut plus de bleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez que de tuez, leur demeura pluſieurs priſon<g ref="char:EOLhyphen"/>niers, entre autres le Sieur du Moueſtier Cornet<g ref="char:EOLhyphen"/>te de Monſieur de Nemours, le ieune Vieux-Pont &amp; pluſieurs autres, iuſques au no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre de vingt qui ont payé bonne rançon. Les ennemis furent ſi e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtonnez de ce mauuais traittement qu'ils receure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſdits deux endroicts, qu'ils ne ſe peurent reſou<g ref="char:EOLhyphen"/>dre de rien entreprendre le lendemain: mais ceux du Pollet impatients que l'on leur donnaſt rant de patience, les furent chercher iuſques dans le village où ils eſtoient logez, en tuerent plus de cent, &amp; entre autres le lieutenant de la Caſtai<g ref="char:EOLhyphen"/>gneraie, l'vn de leurs Maiſtres de camp &amp;
<pb n="24" facs="tcp:184245:14"/> qui commandoit les trouppes dudit village, ſans perte que d'vn ſeul ſoldat de ceux qui feirent ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte entrepriſe: en quoy il parut comme en tout les autres combats que la premiere impreſsion qu'ils auoient prinſe les vns des autres en faiſoient les vns plus, les autres moins vaillans que par raiſon ils ne deuoient eſtre. Le meſme iour ce que les ennemis n'auoient peu le iour precedent du coſté d'Arques par la force &amp; vertu de leurs gens, ils le voulurent tenter par l'effort du canon, &amp; feirent du coſté de leur coſtau battre de trois pieces ladi<g ref="char:EOLhyphen"/>cte malladerie, &amp; vn petit retranchement qui y e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit: mais il n'y peut porter aucun dommage. Au contraire ſa Majeſté pour pleger les ſalues de leurs canonnades feit mener deux pieces de canon au haut dudit retra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cheme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, dont il feit tirer quelques vollées dans le village qui y donnerent tel effroy, que l'on en vit incontinent ſortir tout le bagage &amp; la cauallerie qui y eſtoit logée, n'y pouuant plus demeurer en ſeureté. Il en demeura à toute leur armée vn extreme deſpit; &amp; combien que la raiso<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> euſt voulu qu'ils euſſent faict leur plus grand effort co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tre le Pollet, &amp; pour leur reputation (qui eſt l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrument do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ils ſ'aydent le mieux) et encores pour l'effect &amp; l'auantage qu'ils en euſsent tiré, toutes<g ref="char:EOLhyphen"/>fois toute leur fureur &amp; animoſité ſe conuertit ſur la maladerie, laquelle ils reſolure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de forcer à quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que pris que ce fuſt: &amp; à quoy ſ'eſtans en chacun des trois iours ſuyuans preparez &amp; reſolus de
<pb n="25" facs="tcp:184245:14"/> l'entreprendre, &amp; chaſque fois ils y trouuerent des de fauts qui les empeſchere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t: ſur quoy ils pouuoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent iuger que telles incertitudes ſont ordinaireme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t mauuais preſages &amp; augures de ce que l'on veut faire. En fin le ieudy vingtroiſieſme dudit mois de Septembre ils reſolurent de l'executer, ayant dés la minuict fait mettre toute leur armeée en bat<g ref="char:EOLhyphen"/>taille, ils commencerent à la faire paſſer la petite riuiere ſans ſonner tabourin ny trompette, pour à la pointe du iour eſtre preſts de donner &amp; forcer ledit retranchement. Dont ſa Maieſté eſtant ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uertie, ayant appellé ledit ſieur Mareſchal de Bi<g ref="char:EOLhyphen"/>ron, ſe rendirent enſemble à ladite malladerie dés trois heures auant le iour, ayant ordonné d'y faire venir à la poincte du iour quatre où cinq ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s che<g ref="char:EOLhyphen"/>uaux ſeulement n'eſtimant point que cela deuſt attirer vn tel combat que celuy qui y fut fait: le quel pour eſtre remarquable, merite d'eſtre eſcrit, &amp; pour le pouuoir mieux comprendre ſert de par ler de la ſituatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de ladicte malladerie qui en fut la cauſe. Sa Majeſté ayant ordonné du retrancheme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t qu'il feit faire à l'aduenue dudict bourg d'Arques du coſté de l'ennemy, elle s'aduiſa quaſi apres court de faire à plus de deux mil pas dudit retran<g ref="char:EOLhyphen"/>chement vne tranchée perduë qu'il feit commen<g ref="char:EOLhyphen"/>cer du haut du coſtau iuſques à la prairie vn peu pardelà ladite maladerie, pour ſe tenir plus pres des ennemis, &amp; eux plus loing de ſondit retra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>che<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, n'ayant pas faict deſſeing de l'opiniaſtrer
<pb n="26" facs="tcp:184245:15"/> contre vne grande force, toutes fois les y ayant veu venir les iours precedents ſi mollement, elle priſt opinion de la diſputer d'auantage &amp; de la leur faire acheter, s'ils la vouloient auoir. Ladite malladerie à par le deuant du coſté de l'ennemy deux plai<g ref="char:EOLhyphen"/>nes: l'vne, du coſté du bois qui eſt au haut du co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtau: l'autre, deuers la prairie ſeparées d'vn chemin creux planté des deux coſtez d'vne forte haye: le derriere de ladite malladerie eſt vne autre plaine ſur le pendant dudit coſtau iuſques au retranche<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de l'aduenüe dudit bourg d'Arques, bordee dudit chemin creux au delà duquel eſt ladite prai<g ref="char:EOLhyphen"/>rie. Le poinct du iour venu ayant ſa Majeſté reco<g ref="char:EOLhyphen"/>gneu toute l'armee de l'ennemy en battaille qui paroiſſoit de plus de mille cheuaux &amp; grand nom<g ref="char:EOLhyphen"/>bre d'infanterie, il pourueut premierement, auec l'aduis dudit Sieur Mareſchal de Biron, de loger dans ladicte maladerie ſept à huict cens harque<g ref="char:EOLhyphen"/>buſiers, &amp; de garnir ladite tranchee de deux com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnies de Lanſquenets &amp; de deux autres d'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uanturiers Suiſſes &amp; de quelque peu de François: il ordonna au deſſouz de ladicte Malladerie trois compagnies de cheuaux legers, àſcauoir la ſienne que commandoit Harambure, celle du Sieur de Lorges &amp; du Capitaine Fournier, qui pouuoient faire ſix vingts bons cheuaux, leſquels il feiſt com<g ref="char:EOLhyphen"/>mander par ledit Sieur grand Prieur. Ordonna auſſi pour les ſouſtenir, les compagnies d'Ordon<g ref="char:EOLhyphen"/>nance des Sieurs de la Force, de Bacqueuille, &amp;
<pb n="27" facs="tcp:184245:15"/> de l'Archant, &amp; encores vn peu au deſſouz celles de Meſsieurs les princes de Condé &amp; de Conty, &amp; au haut de ladicte tranchee demeura ledit Sieur Mareſchal de Biron auec les compagnies des Si<g ref="char:EOLhyphen"/>eurs de Chaſtillon &amp; de Malligny &amp; quelque au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre troupe de Nobleſſe, qui fut par ou commença l'eſcharmouche, laquelle fut treſ-bien ſouſtenue par la prudence &amp; ſage conduite dudit Sieur de Biron, de qui les yeux ſeuls valloient la force &amp; les bras de deux mil autres. De l'autre coſté eſtant ap<g ref="char:EOLhyphen"/>paru quatre ou cinq cens cheuaux, que menoit feu Sagonne, ils furent ſi furieuſeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t chargez par<g ref="char:EOLhyphen"/>leſdites trois co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pagnies de cheuauz, qui les reme<g ref="char:EOLhyphen"/>nerent batans iuſques dans vn autre ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>blable gros de leur cauallerie, &amp; en ceſte charge fut ledit Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>gonne tué d'vn coup de piſtolet que ledit Sieur gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d Prieur luy donna, l'ayant choiſy &amp; recogneu pour co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mencer par là de ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ger lamort du feu Roy ſon oncle, toutes les autres compagnies ordo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nees pour ſouſtenir leſdits cheuaux legers feirent chacu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> leur charge &amp; fort a propos, &amp; s'eſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t apres les pre micres charges ralliez e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ble, do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t iuſques à la Cornette bla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>che laquelle auec le reſte de leur ca<g ref="char:EOLhyphen"/>uallerie les ſuyua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, fure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t areſtez par le regime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t des Suiſſes du Colo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nel Galati, à la teſte duquel eſtoit auec luy ledit Sieur de Danuille, qui auoit choiſi ſa place de bataille à plus de cinq ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ns pas audela du<g ref="char:EOLhyphen"/>dit retra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cheme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que gardoit l'autre regime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t deſdits Suiſſes, &amp; ſi aua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tageuſeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t &amp; à propos que ladite
<pb n="28" facs="tcp:184245:16"/> cauallerie reuenant de la charge eut moyen de s'y rallier, &amp; celle des ennemis n'oſa iamais entrepre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>dre de l'enfoncer, ne pouuant neantmoins gueres ſeiourner pres d'eux, tantà l'occaſion des harque<g ref="char:EOLhyphen"/>buſiers que ledit ſieur de Danuille feit loger dans les hayes, &amp; encores plus de ce qu'elle eſtoit veuë des pieces qui eſtoye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t dans le Chaſteau &amp; de l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre coſté de la riuiere, des premieres vollees deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quelles ils furent tellement incommodez qu'ils fu<g ref="char:EOLhyphen"/>rent contraints de ſe retirer auec grandiſſime per<g ref="char:EOLhyphen"/>te. Au meſme temps que ſe feit la ſeconde charge par la cauallerie, les Lanſquenets des ennemis don<g ref="char:EOLhyphen"/>nerent a ladite thanchee perdue, &amp; en approchant, ſoit qu'ils ſe veiſſent trop engagez, ou que ce fuſt leur deſſein de ſe rendre à bon eſcient ou par trahi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon, ils commencerent à crier qu'ils ſe vouloient rendre &amp; ſeruir le Roy; dont ils furent trop toſt creuz par ceux de ladicte tranchee &amp; autres qui leur baillerent les mains &amp; les attirerent dans leur retranchement. Ce qui n'eſtant point encores en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendu par ledit Sieur de Biron, &amp; les tenant pour ennemis, leur feit vne charge, &amp; lors ils leuere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t les mains et luy dirent qu'ils s'eſtoient renduz. Ils paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerent plus outre et vindrent iuſques où eſtoit le Roy, lequel n'en eſtant point encores aduerti &amp; recognoiſſant leurs enſeignes, leur voulut auſsi faire vne charge, laquelle ils arreſtere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t par les meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mes proteſtations de vouloir ſeruir ſa Majeſté. Pluſieurs de leurs Capitaines luy eſtans venuz tou
<pb n="29" facs="tcp:184245:16"/> cher les mains le ſupplia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de faire traicter auec eux par ledit Sieur Mareſchal de Biron pour leur don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner aſſeurance de ce qui leur eſtoit deu par ledit Sieur de Mayenne, que cela eſtant tenu en compte de debte de la Couronne de France, ils ſeruiroi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent fidelement ſa Majeſté. Ce qui leur fut accordé par le Roy qui les r'enuoya audict Sieur de Biron, eſtans peſle-meſle noſtre cauallerie, la pluſpart de laquelle leur voya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t encores les armes entre mains, n'eſtoit point d'aduis de traicter auec eux de ceſte façon &amp; pluſtoſt les tailler en pieces, &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mencer par eux la victoire ſur les ennemis, dont ils ne fure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pas creus. Ce pendant ſadicte Majeſté &amp; ledit Si<g ref="char:EOLhyphen"/>eur de Biron eſtans occupez aux autres combats qui ſe faiſoient, &amp; ſe voyans leſdits Lanſquenets ſeparez d'eux, comme ils veirent le gros de ceſte cauallerie qui venoit donner iuſques aux Suiſſes, e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtimant qu'il les deuſt enfonçer, commencerent à tourner leur armes contre ſadite Majeſté, &amp; gai<g ref="char:EOLhyphen"/>gnant le haut du bois, feirent vne ſalue d'arquebu<g ref="char:EOLhyphen"/>zades à la trouppe où eſtoit ledit ſieur de Biron, qu'ils contraignirent de reculler de ladite tranchée de laquelle ils ſe ſaiſirent, deſualiſerent la pluſpart des ſoldats y eſtans, prindrent les enſeignes deſdits deux compagnies de Lanſquenets, &amp; vne de celles des Suiſſes aduanturiers qui y eſtoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t en garde, ay<g ref="char:EOLhyphen"/>ant par ceſte inſigne trahiſon &amp; perfidie qui n'a point encores eu de ſemblable, gaigné ladite tran<g ref="char:EOLhyphen"/>chée &amp; icelle liurée auſdits ennemis, de laquelle
<pb n="30" facs="tcp:184245:17"/> Dieu ne permiſt pas qu'ils ioüyſſent longuement. Car eſtant ſuruenu Monſieur de Montpenſier a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec ſa cornette &amp; vne compagnie de gensd'armes de l'auant-garde, &amp; ledit ſieur de Chaſtillon auec vn rafraiſchiſſement de cinq cens bons arquebu<g ref="char:EOLhyphen"/>ziers, leſdits ennemis furent contraincts de ſe reti<g ref="char:EOLhyphen"/>rer &amp; abandonner leſdictes malladerie &amp; tranchée en laquelle ſadicte Majeſté feit, au meſme inſtant, amener deux cano<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s dont il feit tirer dans les Suiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes des ennemis qui auec quelque cauallerie fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoient la retraite, en laquelle ils furent fort incom<g ref="char:EOLhyphen"/>modez deſdits canons, ſans que iamais l'on leur veiſt tourner la teſte pour veoir d'où leur venoit le mal. Ainſi ſa Majeſté demeura victorieuſe &amp; maiſtreſſe du champ de leur bataille qui eſtoit couuert d'vne grande quantité de morts des enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis, qu'ils n'eurent pas ſoing &amp; pluſtoſt le coeur de retirer. Il ſe verifie qu'il leur fut tué en ce com<g ref="char:EOLhyphen"/>bat plus de quatre cens hommes, dont il n'y en euſt peu auoir cent cinquante de l'infanterie, tout le reſte eſtoit Nobleſſe ou pour le moins de leur cauallerie: entre leſquels l'on nommoit pour principaux, Sagonne, Maiſtre de camp de leur ca<g ref="char:EOLhyphen"/>uallerie legere, Le Baron de Saint André frere du feu Comte de Saulx, celuy qui portoit la cornette dudit Sagonne, Bourg l'vn de leurs Maiſtres de camp, quatre capitaines de leurs compagnies d'Albanois, les deux Mareſchaux de camp du ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>eur Marquis du Pont, &amp; pluſieurs autres Gentils<g ref="char:EOLhyphen"/>hommes,
<pb n="31" facs="tcp:184245:17"/> la pluſpart François, dont la perte pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roiſt beaucoup en leur armée, qui en eſt treſ-mal fournie. De bleſſez il y eut bien plus grand nom<g ref="char:EOLhyphen"/>bre, de priſonniers auſſi, entre leſquels ſont le ſieur Comte de Blain, l'vn de leurs Mareſchaux de camp, Tremblecourt Lorrain, l'vn de leurs Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtres de camp, &amp; pluſieurs autres, tant que les pri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons de Dieppe en ſont toutes pleines. De ceux de ſa Majeſté il s'y perdit ſix ou ſept Gentils-hommes, entre leſquels le ſieur Conte de Rouſſi eſt ſeul de remarque. Il y en eut d'auantage de bleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez, entre autres les ſieurs de Bacqueuille qui en eſt mort depuis, &amp; de l'Archant qui en eſt guary. Des gens de pied il en fut tué quelques vns, &amp; y en eut beaucoup de bleſſez par la trahiſon deſdits Lanſquenets, qui emmenerent auſſi priſonniers a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec eux les ſieurs Comte de Rochefort, frere de Monſieur le Duc de Montbazon, &amp; le ſieur de Ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uau qui eſtoient demeurez auec eux, comme les tenans pour rendus. La ſageſſe &amp; toute-puiſſance de Dieu reluiſt en toutes ſes oeuures, meſmes à la conduicte des actions humaines: mais il n'y a lieu où elle ſoit plus remarquable qu'aux euenements de la guerre: pour ceſte raiſon s'eſt il nomme le Dieu des batailles, parce que luy ſeul veut &amp; peut diſtribuer la force, &amp; eſtans leſdites batailles les arreſts des ſouuerainetez &amp; qui decident les plus grandes querelles des hommes: il s'eſt voulu reſeruer ceſte derniere cognoiſſance,
<pb n="32" facs="tcp:184245:18"/> &amp; faire veoir que ce n'eſt point le nombre des gés de guerre ny la puiſſance des armées, mais ſa ſeule volonté qui donne les victoires à qui il luy plaiſt. Il en a donné en ce combat, vn bien particulier teſ<g ref="char:EOLhyphen"/>moignage, ayant permis que quatre ou cinq cens cheuaux, mil ou douze cens ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes de pied Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>çois &amp; la preſence de deux mil cinq cens Suiſſes, ayent mis en routte ceſte grande &amp; puiſſante ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mée qu'ils publioient (eux-meſmes) eſtre de vingt ou trente mil hommes, dont à Dieu ſeul ſoit la gloire, &amp; non à ceux qu'il y a employez: car l'ef<g ref="char:EOLhyphen"/>fect en eſt par deſſus la force humaine. Ainſi ſa Majeſté eſtant demeurée maiſtreſſe de ceſte tran<g ref="char:EOLhyphen"/>chée qui auoit eſté cauſe du combat, eſtoit d'heu<g ref="char:EOLhyphen"/>re à autre attendant que les ennemis y deuſſent re<g ref="char:EOLhyphen"/>uenir pour reparer promptement ceſte honte, au parauant qu'elle peuſt eſtre diuulguee: toutesfois ils laiſſerent paſſer le vendredy &amp; ſamedy enſuy<g ref="char:EOLhyphen"/>uant, ſans monſtrer aucun reſentiment du do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mage qu'ils auoient receu. Mais elle fut ineſperément aduertie, comme le dima<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>che vingtquatrieſme du<g ref="char:EOLhyphen"/>dit mois de Septembre, dés la minuit, qu'ils eſtoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent deſlogez de leur quartier, &amp; auec tel effroy &amp; diligence, qu'ils laiſſerent de leurs bleſſez, muniti<g ref="char:EOLhyphen"/>ons &amp; equipage: qui euſt eſté aſſez pour iuger que ce fuſt pour ſe retirer du tout. Toutesfois ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſté fut le lendemain aduertie, comme ils eſtoient ſeulement allez tourner le coſtau, pour paſſant le plus loin qu'ils peurent de ſon armée, ſe venir cam<g ref="char:EOLhyphen"/>per
<pb n="33" facs="tcp:184245:18"/> entre Dieppe &amp; Arques. Pour ceſte occaſion ayant ſadite Majeſté laiſſé dans le Chaſtsau dudit Arques le ſieur de la Garde, l'vn de ſes Maiſtres de camp, auec vne partie de ſon regiment, vint loger en ladite ville de Dieppe, &amp; feit loger vne partie de ſon armée dans les faux-bourgs, &amp; le reſte dans les plus prochains villages. L'ennemy apres auoir faict ſept grandes lieuës arriua le mardy vingt<g ref="char:EOLhyphen"/>ſixieſme enſuiuant, quaſi vis à vis d'où il eſtoit par<g ref="char:EOLhyphen"/>ty &amp; ne feit que changer de coſté, pour y chercher, comme font les malades, quelque allegement où meilleure fortune. Il ne fut pluſtoſt logé en de petits villagesqui auoient au parauant eſté tous bruſlez, que ſa Maieſté feit au deſſus du faux<g ref="char:EOLhyphen"/>bourg dudit Dieppe qui eſtoit de leur coſté &amp; à deux harquebuzades d'où ils eſtoient logez, retran<g ref="char:EOLhyphen"/>cher vne petite croupe, où il logea partie de ſon infanterie, &amp; y feit mener deux canons: ce que ayant eſté recogneu par les ennemis, ils en fei<g ref="char:EOLhyphen"/>rent le ſemblable, &amp; ſe retrancherent à bon eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cient en tous les logis qu'ils tenoient, de ſorte, qu'à veoir l'aſſiette du camp deſdites deux armées, il euſt eſté malaiſé de iuger quels eſtoient les aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiegez où les aſſiegeans: mais à la forme du com<g ref="char:EOLhyphen"/>bat l'on les euſt touſiours recogneu pour eſtre les aſſiegez: car de leur part l'on n'en auoit bruit ny alarme quelconque. Au contraire, il n'eſtoir iour que ceux de ſa Maieſté ne donnaſſent dans leurs tranchées &amp; barricades de leurs logis, ne
<pb n="34" facs="tcp:184245:19"/> prinſſent priſonniers &amp; ne tuaſſent beaucoup de leurs gens. Ils en enuoyerent quelques vns loger au Bourg d'Arques, où ils ne furent pas pluſtoſt ar<g ref="char:EOLhyphen"/>riuez que ledit ſieur de la Garde feit, du Cha<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteau &amp; en plein iour, vne ſortie ſur eux, en tua grande quantité, en deſerma plus de cent cin<g ref="char:EOLhyphen"/>quante, &amp; meit le reſte en routte: de ſorte que de toutes parts il leur ſuccedoit treſ-mal: &amp; voulu<g ref="char:EOLhyphen"/>rent le dimanche commencer pour le moins à faire vn peu de bruit, &amp; meirent ſept ou huict de leurs pieces en batterie de bien fort loing, &amp; en tirerent cinq vollées ſeulement, dont les aucunes arriuerent iuſques ſur les tuilles des premieres maiſons d'aupres de la porte, ſans qu'ils feiſſent autre dommage que d'vn ſeul homme qui fut tué: mais ne peurent gueres continuer. Car auſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi toſt leur fut faite vne autre contre-batterie qui des premiers coups deſmonta l'vne de leurs pie<g ref="char:EOLhyphen"/>ces, &amp; eurent aſſez de peine de retirer prompte<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les autres qui ne demeurent pas à la batterie trois heures entieres. En reuanche ſa Maieſté feit mener à plus de mil pas hors de ſon fort deux ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nons qui battoient ſur le corps de garde de leur cauallerie, dont ils receurent grande perte: en fin apres auoir demeuré diz iours entiers audit pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tendu ſiege, &amp; s'y eſtans comportez tout d'vne autre forme qu'il ne ſe feit iamais en aucun autre: car ce fut ſans approches, ſans alarme ou eſcar<g ref="char:EOLhyphen"/>mouche, &amp; ſans que aucun d'entr-eux ſinon
<pb n="35" facs="tcp:184245:19"/> ceux qui y furent amenez priſonniers, peuſt par<g ref="char:EOLhyphen"/>ler du retranchement où ſa Maieſté feit loger ſes canons, tant s'en faut qu'ils ſceuſſent rien dire de la contr-eſcarpe du foſſé, ny de la muraille de ladi<g ref="char:EOLhyphen"/>cte ville, de laquelle ils ſe ſont contentez de pub<g ref="char:EOLhyphen"/>lier la priſe auant que de l'auoir veuë, ils ſe retiere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t fort honteuſement l'vnzieſme iour. L'on auoit e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtimé qu'ils euſſent ceſte patience &amp; vouleuſſent meſnager leurs hommes, pour attendre l'armée qu'amenoient meſſieurs le Comte de Soiſſons, de Longueuille &amp; Mareſchal d'Aumont, &amp; eſsayer de desfaire toutes les forces de ſa Maieſté en vne ſeule fois. Mais tant s'en faut que cela les arre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtaſt audit ſiege, qu'au contraire la nouuelle qu'ils eurent le Ieudy qu'elle en eſtoit à vingt leües pres, fut la ſeule raiſon qui les feit, le Vendredy ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tin, deſſoger ſi promptement. Et bien que ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſté ſe fuſt mis en bataille auec huict ou neuf cens cheuaux, à la veuë de toute leur cauallerie qui fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit retraitte, ils eurent tant de haſte de gagner païs, que cela leur feit oublier de monſtrer au<g ref="char:EOLhyphen"/>cun deuoir de la venir recognoiſtre: ce que ne feit pas ſa Majeſté, qui les feit ſuiure quaſi iuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques à leur premier logis: bref ſi à l'arriuée ils ne felrent rien qui vaille, au deſlogement ils feirent encore pis. Et ceux qui les veulent ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſer ſe trouuent empeſchez par où commen<g ref="char:EOLhyphen"/>cer, ou de plaindre leurs chefs &amp; Capitaines d'auoir hazardé leur reputation ſoubs la foy
<pb n="36" facs="tcp:184245:20"/> de gens de ſi peu de valeur, ou les ſoldats de n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir trouué en leurs Capitaines, tant de reſolution &amp; bonne conduite, ny à beaucoup pres de ce qu'ils en auoient eſperé. N'ayant toute ceſte armee mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtré courage, ſinon d'auoir porté auec force leur honte &amp; leur perte, ſans auoir pour cela, deſiſté de publier leurs ſouhaits &amp; deſſeings pour effects certains, tantoſt qu'ils auoient contraint le Roy de ſe retirer en Angleterre; tantoſt qu'ils l'auoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent entierement deffait, iuſques à s'atrtibuer la victoire du combat du Ieudy xxj. de Septem<g ref="char:EOLhyphen"/>bre, &amp; au lieu des trois enſeignes que leurs Lanſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quenets, par leut trahiſon ſuſdite, auoyent em<g ref="char:EOLhyphen"/>portees de la tranchee, en auoir enuoyé, comme l'on dict, xviij. ou xx. à Paris, à qui ils ont fait payer ce taffetas plus cher qu'il ne leur auoit couſté, encores qu'ils l'enſſent achepté ezpreſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment pour le leur enuoyer. Ces vanitez &amp; arti<g ref="char:EOLhyphen"/>fices ont peu leur ſeruir quelquefois, mais ce ſont remedes, le quels repetez hors de ſaiſon, deuien<g ref="char:EOLhyphen"/>nent poiſons &amp; tuent plus qu'ils ne guariſſent. Sa Majeſté les ayant veu deſcamper ſi inopinément de deuant ſon armee qu'elle tenoit hors de la ville de Dieppe, eſtima que ce fuſt (ce que par raiſon ce deuoit eſtre) pour aller audeuant dudit ſecours, &amp; le combatre au parauant qu'il la peuſt joindre. Ayant depuis eſté confirmee en ceſte pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miere opinion par les trois premiers logis que feit l'armee ennemye, qui ne furent qu'en tournoyant
<pb n="37" facs="tcp:184245:20"/> &amp; ſans s'eſſongner beaucoup de celle de ſa Maje<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté, elle ſe reſolut, ſentant ledit ſecours proche de Dieppe de ſept ou huict lieuës, d'en partir auec trois ou quatre cens cheuaux ſulement &amp; l'aller joindre, laiſſant Monſieur le Mareſchal de Biron audit Dieppe, auec toute l'armee &amp; combien que l'ennemy ne fuſt qu'à cinq lieuës du lieu où elle joignit ledit ſecours, elle ne laiſſa à ſa veuë, &amp; dés le iour de ſon arriuee, de prendre &amp; forcer la ville &amp; chaſteau de Gamache, &amp; depuis reprendre la ville d'Eu, qui eſtoient les plus belles occaſions par leſquelles il pouuoit offrir &amp; ſemondre le<g ref="char:EOLhyphen"/>dit Duc de Mayenne au combat: mais au lieu d'y venir, craignant au contraire que apres les offres, l'on en vint aux contraintes, il ſe reſolut de paſſer en diligence la riuiere de Somme, couurant ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte honteuſe retraitte d'vne autre plus grande faute, &amp; publiant qu'il auoit eſté contraint de deſcendre en la Picardie pour ſe ſaiſir luy-meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mes des villes de la prouince, leſquelles par le traicté qu'il auoit au parauant fait par ſes deputez à Arras, il s'eſtoit obligé de remettre entre les mains des Eſpagnols, qui ne vouloient pas entrer en leur ſecours, ſans l'accompliſſement de ceſte obligation: à quoy il doutoit que ceux deſdi<g ref="char:EOLhyphen"/>dictes villes ny conſentiroient pas ayſément. Sa Majeſté qui auoit en principal deſſeing de les at<g ref="char:EOLhyphen"/>tirer a vne bataille, preuoyant, puis qu'il l'auoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent euitee, eſtant deça ladite riuiere de Somme,
<pb n="38" facs="tcp:184245:21"/> que l'ayant paſſee les premiers, il ſeroit du tout impoſsible de les y forcer, elle ſe reſolut de les y attendre à leur retour, ne s'eſtant pas auſsi beaucoup eſmeuë pour empeſcher leur autre deſseing de la remiſe deſeictes villes, par ce que la raiſon eſtoit pour cela de ſoy meſmes aſſez forte, ſans qu'elle euſt beſoing d'eſtre aydee de ſa preſence ny d'aucun autre ſoing &amp; artifice: ſe confiant que les François, bien que leur cha<g ref="char:EOLhyphen"/>leur &amp; promptitude naturelle les eſmeuue bien quelque fois à ſedition &amp; rebellion pour quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que temps, qu'ils ne ſont point encores neant<g ref="char:EOLhyphen"/>moins tant degenerez de leurs anceſtres, que pour complaire aux paſsions d'autruy, ils voul<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſſent ſe reſoudre de ſe donner à vn maiſtre e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtranger, y ayant trop d'exemples qui les en peu<g ref="char:EOLhyphen"/>uent faire ſages, &amp; recognoiſtre qu'il n'y a domi<g ref="char:EOLhyphen"/>nation au monde plus douce que celle de ceſte monarchie. Ainſi ayant ſa Majeſté fait, depuis leur paſſage de la riuiere, encores vn peu de ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>jour audit Dieppe, tant pour pourueoir aus af<g ref="char:EOLhyphen"/>faires de la Prouince de Normandie en laquelle il laiſſoit Monſieur le Duc de Montpenſier auec les forces qu'il auoit amenées, que auſsi pour reeueiller les quatre mil Anglois qui luy eſtoy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent enuoyez par la Royne d'Angleterre: elle en parrit le xxj. d'Octobre &amp; vint a petites iour<g ref="char:EOLhyphen"/>nees ſans paſſer la rieuere, eſtant touſiours du coſté de l'ennemy, iuſques à Meulan, eſtimant
<pb n="39" facs="tcp:184245:21"/> que quand ce n'euſt eſté que pour la reputation, &amp; pour faire valloir quelque choſe les grandes promeſſes qu'il auoit faites à ceux de ſon party, il ſeroit quelque iournée en auant: mais en fin voyant qu'il ne ſe picquoit point pour tout cela, elle eſtima que ce qu'il n'auoit voulu faire pour acquerir Dieppe, il le feroit pour le moins pour la deffence de Paris. Pour ceſte occaſion elle reſolut de paſſer la riuiere de Seine audit Meu<g ref="char:EOLhyphen"/>lan, &amp; s'en venir droict audit Paris auec dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ble deſſeing, ou de combattre l'ennemy, ou pour le moins de le rerirer de la Picardie, où par tra<g ref="char:EOLhyphen"/>hiſon &amp; intelligence il auoit ſurpris la ville de la Fere: &amp; y pouuoit faire d'autres ſemblables practiques meſmes eſtant la pluſpart de la No<g ref="char:EOLhyphen"/>bleſſe du pays venuë trouuer ſa Majeſté. Elle arriua le dernier iour d'Octobre au village de Baigneux, diſtant dudit Paris d'vne heuë ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment: &amp; feit loger là ſon armée, &amp; es villages de Mont-rouge, Gentilly, Icy, Vaugirard &amp; autres les plus proches. Des ledit iour elle voulut elle meſme recognoiſtte tout les tour des tranchées qui enuironnent les faux-bourgs qui ſont de de<g ref="char:EOLhyphen"/>çà la riuiere. Soudain auec l'aduis deſdits Princes, Mareſchaux de France &amp; autres Capltaines de ſon armee, elle reſulut de les faire attaquer le len<g ref="char:EOLhyphen"/>demain à la poincte du iour par trois trouppes &amp; en trois diuers endroicts qu'elle diſtribua. A ſçauoir, l'vne compoſee deſdits quatre mil
<pb n="40" facs="tcp:184245:22"/> Anglois, &amp; de deux regiments de François, &amp; d'vn autre de Suiſſes audit ſieur Mareſchal de Biron, qu'elle feit aſsiſter des Sieurs Baron de Biron ſon fils, de Guytry &amp; autres ſeigneurs: &amp; luy ordonna de donner du coſté des faux-bourgs Saint Mar<g ref="char:EOLhyphen"/>cel &amp; Saint Victor. L'autre, compoſée de quatre regimens de ſoldats François, de deux regiments de Suiſſes, conduits par leſdit ſieur de Da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uille Co<g ref="char:EOLhyphen"/>lonnel general de tous leſdits Suiſſes, &amp; quatre compagnies d'auanturiers audit Sieur Mareſchal d'Aumont, aſsiſté auſsi de Meſsieurs le grand Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cuyer, &amp; de Rieux Mareſchal de camp, &amp; bonne trouppe de Seigneurs &amp; Gentils-hommes, pour aſſaillir du coſté du faux-bourg Saint Iacques &amp; Saint Michel &amp; autres. L'autre troupe de dix re<g ref="char:EOLhyphen"/>giments de ſoldats François du regime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de Lanſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quenets conduict par Tiſche Schombert: &amp; d'vn regiment de Suiſſes, aux ſieurs de la Nouë &amp; de Chaſtillon, pour donner du coſté des portes Saint Germaine, Buſsi &amp; Neſſe. Ayant auſsi donné à chacune deſdites trouppes vn bon no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre de Gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tils-hommes à pied bien armez pour ſouſtenir l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>fanterie en cas de quelque grand effort &amp; reſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance, &amp; outre à la queuë de chacune trouppe deux canons &amp; deux couleurines. Ayant auſsi de<g ref="char:EOLhyphen"/>patty toute la cauallerie de l'armée en trois troup pes, deſquelles ſa Maieſté commendoit l'vne, Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur le Comte de Soiſſons vne autre, &amp; Monſieur de Longueuille l'autre: &amp; eſtoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t icelles deſtinées
<pb n="41" facs="tcp:184245:22"/> chacune pour chacun des trois coſtez où il eſtoit ordonné d'attaquer. Suyuant ceſt ordre, &amp; à la poincte du iour du premier de Nouembre, leſdits faux-bourgs furent telleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t attaquez qu'en moins d'vne heure ils furent tous emportez, auec meur<g ref="char:EOLhyphen"/>tre de ſept à huict cens hommes de ceux qui e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoient venus à la deffence, perte de quatorze de leurs enſeignes, &amp; prinſe de treize pieces de ca<g ref="char:EOLhyphen"/>non tant groſſes que petites, ſans 'qu'aucun des aſſaillans ſ'y ſoit perdu, &amp; furent les aſſiegez ſuyuis de telle furie, que peu ſ'en fallut que les noſtres n'en<g ref="char:EOLhyphen"/>traſſent auec eux peſle-meſle dans la ville, &amp; ſans que le canon ne fut pas du tout ſi diligent à venir qu'il auoit eſté ordonné, les portes euſſent eſté ou<g ref="char:EOLhyphen"/>uertes &amp; enfonçées auparauant qu'elles euſsent eſté re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>parées. Ainſi ſa Majeſté entra au faux-bourg S. Iacques ſur les ſept à huict heures du matin: cri<g ref="char:EOLhyphen"/>ant le peuple par les ruës à haute voix, viue le Roy, &amp; plus auec demonſtratio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> d'allegreſſe, que d'aucu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſtonneme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, ayant eſté obſerué vn ordre no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> enco<g ref="char:EOLhyphen"/>res practiqué entre les ſoldats, meſmes des Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>çois, que nul neſe desbanda pour aller au pillage, ny ſe loger que les quartiers n'euſſent eſté faits. Seu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement dans l'Abbaye S. Germain ſe r'enfermere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t quelque cent cinqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te de leurs harquebuziers, qui feirent vn peu de contenance de la vouloir garder, comme ils l'euſſent bien peu faire pour quelque temps, eſtant tresbonne &amp; forte: mais ſur la mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nuict ayans eſté ſommez ils ſe re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dire<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, &amp; de meura
<pb n="42" facs="tcp:184245:23"/> ſadite Majeſté maiſtreſſe abſoluë de tous leſdits faux bourgs eſtans de deçà la riuiere. A cela &amp; à ſe barricader deuant les portes de ladicte ville &amp; a eſtablir les gardes, ſe paſſa tout le reſte de la iour<g ref="char:EOLhyphen"/>née dudit premier de Nouembre. Et ayant ſa Majeſté eſté aduertie que dés la nuict dudit iour, ledit Duc de Mayenne eſtoit auec la pluſpart de ſon armée entré en ladicte ville, &amp; par là obtenu la moictié de ſon deſſeing qui eſtoit de le retirer de la Picardie, elle voulut eſſaier de paruenir à l'autre, qui a touſiours plus eſté de combatre &amp; deffaire ſes ennemis en campagne que non pas d'exercer ſa Iuſtice contre des murailles, &amp; ſes pauures ſubiets ſeduits par faulſes inductio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s &amp; pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rolles. Elle attendit tout le ieudy deuxieſme dudit mois, pour veior ſ'ils feroie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t quelque ſortie: &amp; vo<g ref="char:EOLhyphen"/>yant qu'ils ne monſtroient aucun reſſentiment du dommage qu'ils auoient receu le iour precedent: elle ſe reſolut le vendredy matin de ſortir deſdits faux-bourgs &amp; ſe mettre en battaille, à la veuë de ladicte ville, pour offrir le combat auſdits ennemis, &amp; y ayant demeuré depuis huit heures du matin iuſques ſur les xi. heures ſans qu'il paruſt iamais perſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne, elle en partit ſe contentant pour ceſte fois d'auoir entrepris &amp; executé ſur ladicte ville, ce qui n'y auoit point encores eſté faict, laiſſans ceſte ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>te à ſeſdits ennemis de leur auoir tant de fois of<g ref="char:EOLhyphen"/>fert le combat ſans qu'ils y ſoient iamais voulu ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nir: qui doit ſeruir de ſuffifante raiſon de n'adiou<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter
<pb n="43" facs="tcp:184245:23"/> doreſeuant plus de foy aux vanteries qu'ils publient de leur valeur &amp; grand courage: &amp; d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir au reſte fait cognoiſtre aux habitans de ladi<g ref="char:EOLhyphen"/>cte velle, à combien ils ont eſté pres de leur entie<g ref="char:EOLhyphen"/>re ruyne: &amp; que le remede que l'on y apporte eſt quaſi pire que leur propre perte: ayans aprins ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte fois, à leur deſpens, qu'ils ne peuuent plus de<g ref="char:EOLhyphen"/>meurer en ſeureté qu'ils n'ayent dedans eux ou en leurs portes, vne forte &amp; puiſſante armée qui en fin fera à pluſieurs fois ce que la plus cruelle en<g ref="char:EOLhyphen"/>nemie pourroit faire y entrant en la plus grande furie, qui ſera leur ruyne vniuerſelle, &amp; la deſolatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de ceſte belle &amp; opulente ville, qui eſt la capitale, &amp; le principal ornement de ce Royaume. Dont ſadicte Maieſté a bien fait cognoiſtre qu'elle à plus d'apprehenſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp; de ſoin de leur propre ſalut qu'ils n'ont pas eux-meſmes: auſquels peut-eſtre que Dieu fera la grace de deuenir plus ſages cy apres, &amp; ayant eux &amp; les autres peuples, eu en tant d'oc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſions la preuue ſi prompte de la contrarieté de ce qui leur auoit eſté mis, qu'ils commenceront à ouurir les yeux de l'entendement, &amp; ce qu'ils n'o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t voulu cy deuant ceder à la raiſon &amp; à la Iuſtice, qu'ils le cederont &amp; la rendront maintenant aux euenemens qu'ils voyent reüſſir à leur honte &amp; confuſion auſſi grande que la gloire queſa Maie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté en rapporte eſt ineſtimable. Pleuſt à Dieu, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me il permet que des herbes les plus ameres ſe faict le miel le plus doux, que de ces horribles malheurs
<pb n="44" facs="tcp:184245:24"/> que nous ſupportons il voulſiſt qu'il s'en peuſt ti<g ref="char:EOLhyphen"/>rer pour nous compoſer quelque bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne &amp; heureuſe fortune: qu'il inſpiraſt le Roy de continuer à ne proceder pas contre ſes ſubjets comme contre ſes ennemis iurez, mais ainſi que co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tre enfans deſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>tez &amp; opiniaſtres, les verges en vne main &amp; la po<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>me en l'autre. Et combien que les iniures faictes à l'Eſtat, ſoient crimes publics, &amp; que c'eſt offencer les bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s que deles pardonner, pour le pouuoir faire ſans preiudice de perſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne qu'il ne les repute qu'in<g ref="char:EOLhyphen"/>iures particulieres: &amp; comme telles qu'il les par<g ref="char:EOLhyphen"/>do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne &amp; aboliſse ſans en rechercher vne vengea<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce exe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>plaire teincte du ſang de ſon peuple: ainſi que feroient les eſtrangers conquerans, ſe contentant que la Iuſtice ſoit faicte des principaux autheurs du cruel aſsaſſinat commis en la perſonne du feu Roy ſon frere, que ce ſeroit trop d'impieté &amp; d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>gratitude à toute la Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce de laiſser impuny. Qu'il pleuſt auſsi à ſa diuine bonté inſpirer les peuples, a ce que ainſi que ceux qui ſe ſont laiſsez tranſporter à la collere, quand ils ſont reuenus à eux, la honte qu'ils ont de leur fureur paſsée les rend plus doux &amp; traictables: ainſi apres tant de furies &amp; Inſanies paſsées retourna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s en eux-meſmes, qu'ils en puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent deuenir maintenant plus ſages &amp; temperez: &amp; voyans à deſcouuert ce que iuſques icy ils n'ont veu que au trauers d'vn eſpais brouillars de la paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion d'autruy, ils recognoiſsent que l'intention de ſa Maieſté ne tend que à leur repos &amp; conſerua<g ref="char:EOLhyphen"/>tion,
<pb n="45" facs="tcp:184245:24"/> pendant que eux agitez de furie ne ſont in<g ref="char:EOLhyphen"/>genieux que à procurer leur entiere ruyne &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>fuſion. Et pour ceſte occaſion qu'ils recourent à ſa clemence, prouocquans la naturelle incli<g ref="char:EOLhyphen"/>nation qu'il y a par vne prompte repentance: &amp; puis qu'ils ont aſsez recogneu que la benediction de Dieu eſt apparente ſur luy, l'ayant deſuelop<g ref="char:EOLhyphen"/>pé de tant de dangers qui luy ont eſté preparez; luy ayant auſsi donné d'vne main liberalle la plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpart des parties neceſsaires à vn grand Roy, &amp; à vn grand capitaine: qu'ils conſiderent qu'il ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit deſormais grande ſaiſon de ne luy plus don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner occaſion d'eſprouuer ſa force &amp; ſa valleur con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ſon peuple &amp; à ſon malheur, &amp; qu'il ſeroit plus conuenable de la reſeruer pour eſtre emploiée à l'entier eſtabliſsement &amp; accroiſsement de ceſte Couronne, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tre les eſtrangers noz ennemis mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tels, ſeuls architectes de noz miſeres, a fin que au lieu qu'ils ſe prepare<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de ſe reueſtir de nos ruines, nous puiſsions aller haſter la leur, qui n'eſt differée d'autant que nous differons de nous re-vnir, &amp; e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtablir entre nous vne bonne &amp; perdurable paix, laquelle il ne ſuffit pas de ſouhaiter, il faut encores plus trauailler à la meriter, &amp; viuans tout autre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment que nous n'auons veſcu par bonnes oeuures nous en rendre dignes.</p>
            <p>Or combien que les exemples &amp; reigles ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>naires, monſtrent aſsez que le temporiſement &amp; la patience ſuffiſt pour donner aux Princes legiti<g ref="char:EOLhyphen"/>mes
<pb n="46" facs="tcp:184245:25"/> les victoires infaillibles des rebellions, ſans prendre le hazard des combats: toutes fois la cha<g ref="char:EOLhyphen"/>rité de ſa Maieſté a eſté ſi grande enuers ſes ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>iets, que pour les redimer des oppreſſions qu'ils ſouffrent &amp; ſont pour ſouffrir encores d'auanta<g ref="char:EOLhyphen"/>ge par la continuation &amp; longueur de la guerre, elle n'a rien tant cherché &amp; deſiré, pour la finir promptement depuis qu'elle eſt entrée en ſon armée, que d'expoſer la Iuſtice de ſa cauſe à l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>uenement d'vne bataille, l'ayant offerte à ſes enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis en toutes les occaſions qui ſe ſont preſentées de le pouuoir faire, comme elle feit premiereme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t lors qu'ils la vindrent chercher en Normandie, &amp; qu'ils publioient qu'ils alloient non à vne batail<g ref="char:EOLhyphen"/>le, mais à vne victoire toute acquiſe, quand à leur veuë elle vint aſsieger &amp; prendre la ville &amp; cha<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteau de Gamaches, &amp; deux iours apres reprendre celle d'Eu, n'eſtant toute leur armée qu'à trois lieuës de là, depuis en reuenant ayant fait cinq ou ſix iournées de leur coſté, ſans auoir voulu paſser la riuiere au Pont de l'Arche, comme el<g ref="char:EOLhyphen"/>le pouuoir faire, &amp; ayant differé de la repaſser à Meulan pour les attendre au combat: Et depuis encores apres auoir prins les faux-bourgs de Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ris, le iour que ſa Maieſté en voulut partir, ayant demouré en bataille quatre heures entieres, pour veoir ſ'il paroiſtroit quelque effect de ceſte furie, en laquelle on diſoit qu'ils y eſtoient arriuez, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me il a eſté plus ampleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t deſcrit par le diſcours
<pb n="47" facs="tcp:184245:25"/> precedent. Et eſtant ſa Maieſté venuë loger au vil<g ref="char:EOLhyphen"/>lage de Lynats ſoubs Mont le hery, elley auroit à meſme fin voulu ſeiourner encores vn iour entier, eſtimant que ſ'eſtans les ennemis repoſez &amp; rafrai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchis trois iours entiers en la ville de Paris, le cou<g ref="char:EOLhyphen"/>rage leur ſeroit reuenu, &amp; voudroient, peut eſtre, ſortir pour la y venir rencontrer, dont ſ'ils ſe fuſsent mis en aucun deuoir, elle eſtoit bien reſoluë de fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re plus de la moitié du chemin pour leur aller au deuant. Mais ayant eſté aduertie qu'au lieu de ſe picquer de toutes ces occaſion, ils auoient eſtimé auec moindre peril, pouuoir deſcharger leur cole<g ref="char:EOLhyphen"/>re à ſaccager les particuliers habita<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s de ladicte vil<g ref="char:EOLhyphen"/>le, &amp; executer eux-meſmes ce que l'on pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſoit qu'ils deuſsent empeſcher d'executer aux autres: impu<g ref="char:EOLhyphen"/>tans aux plus riches &amp; aiſez de ladicte ville pour pretexte de les pouuoir plus impunement maſsa<g ref="char:EOLhyphen"/>crer &amp; piller, qu'ils eſtoient ſeruiteurs de ſa Maie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté, n'aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pardo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>né à ſexe ne aage: ains tué &amp; noyé pluſieurs hommes &amp; femmes pour faire croire a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir eſté entreprins par pratiques &amp; intelligences, ce qui fut executé par la veleur des gens de guerre de ſadite Maieſté, &amp; excuſer la laſcheté &amp; peu de reſolutio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de ceux qui eſtoient dans ladicte ville, en laquelle viuant à diſcretion, &amp; y eſtant tellement a<g ref="char:EOLhyphen"/>caſez qu'il n'y auoit plus ordre de les en pouuoir tirer: ſa Maieſté reſolut de reuenir prendre la ville et chaſteau d'Eſtampes. A cela bien aydée, de l'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uis qu'elle eut que le ſieur de Clermont de
<pb n="48" facs="tcp:184245:26"/> Lodeſue auec cinquante ou ſoixante Gentils-hommes ſ'y eſtoient r'enfermez, ſur l'aſseurance que le Duc de Mayenne leur auoit donnée &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>firmée par pluſieurs ſes lettres, qui fure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t intercep<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, qu'il les en viendroit degager auec toute ſon armée, eſtimant ſa Maieſté que y eſtant obligé de ſa foy &amp; de ſon honneur, ce ſeroit vne occaſion qui pourroit reüſsir à ceſte fois. En ceſte opinion elle partit dudit village de Lynats, le Dimanche cin<g ref="char:EOLhyphen"/>quieſme iour de Noue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre, &amp; vint d'vne traite auec ſon armée iuſques audit Eſtampes, qu'elle auoit fait inueſtir des le matin. Et co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bien qu'elle ny peuſt ar<g ref="char:EOLhyphen"/>riuer qu'il ne fuſt la nuict fermee: toutesfois d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>bordee, elle gaigna tous les faux-bourgs que les en<g ref="char:EOLhyphen"/>nemis feirent quelque contenance de vouloir def<g ref="char:EOLhyphen"/>fenere: des la nuict meſme la ville fut auſsi gagnee, &amp; ſe retirerent tous les gens de guerre dans ledit Chaſteau qui fut auſsi toſt inueſty, &amp; en furent faites les approches, &amp; deux couleurines miſes en batterie de plain iour, le mardy enſuyuant. Ce que voyant ceux de dedans &amp; que ceſte armee de ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cours ne comparoiſsoit point, ny meſmes en eſtoit aucune nouuelle: ils demandere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t à parlementer &amp; ſe rendirent le meſme iour, à condition que huict des principaux d'entr-eux demoureroie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t priſonni<g ref="char:EOLhyphen"/>ers de guerre, iuſques à ce qu'ils en euſsent fait ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre ſept ou huict autres qui leur furent nommez aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſa Maieſté depuis ladicte capitulatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> faict ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte grace audit Sieur de Clermont de Lodeſue, à
<pb n="49" facs="tcp:184245:26"/> deux Maiſtres de Camp &amp; cinq autres, qui deuoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent demourer priſonniers, de les r'enuoyer ſoubs leur foy. Ainſi ſortirent dudit chaſteau enuiro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qua<g ref="char:EOLhyphen"/>rante Gentils-ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes &amp; plus de deux cens ſoldats qui furent conduits en toute ſeureté iuſques à la moitié du chemin de Paris. La premiere conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>ratio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qui vint à ſa Majeſté, fut que ceſte pauure ville d'Eſtampes auoit en quatre mois eſté deſia prinſe trois fois: &amp; combien qu'il luy euſt eſté vtile d'y tenir vne bonne garniſon, toutesfois comme de ſon naturel elle eſt auſſi aiſée à vaincre à la pitié &amp; clemence qu'elle ſe rend inuincible à ſes ennemis, elle ſe contenta de ne prendre autre ſeureté de la<g ref="char:EOLhyphen"/>dicte ville que la foy des habita<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s d'icelle, auſquels elle ſ'en voulut fier: &amp; encores pour les oſter de toute crainte que par le moye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> d'iceluy chaſteau el<g ref="char:EOLhyphen"/>le les vouluſt par apres traicter plus rigoureuſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment: elle reſolut de faire deſmolir ſondit chaſteau &amp; laiſſer à eux ſeuls toute la garde de ladite ville, eſtant bien aſſeurée que la comparaiſon du traiſte<g ref="char:EOLhyphen"/>ment qu'ils auoiént receu d'elle ou de ſes ennemis, c'eſtoit la meilleure garniſon qui les euſt peu rete<g ref="char:EOLhyphen"/>nir en ſon obeyſſance. Sadicte Majeſté y feit ſeiour iuſques au ſamedy enſuyuant, penda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t lequel arriua vn Gentil'ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me deſpeſché de la part de la Royne doüairiere, porteur d'vne requeſte qu'elle preſen<g ref="char:EOLhyphen"/>toit à ſa Majeſté, pour la ſupplier de luy vouloir faire iuſtice du cruel aſſaſſinat commis en la per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne du feu Roy ſon mary, à laquelle requeſte ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>dite
<pb n="50" facs="tcp:184245:27"/> Majeſté remit à reſpondre à quand elle ſeroit ſeante en ſon Conſeil, où eſtant le lendemain &amp; y ayant fait appeller ledit Gentil-homme, apres qu'il eut expoſé ſa creance &amp; ladicte requeſte eſté leuë tout haut en la preſence de tous les Princes, Mareſchaux de France, &amp; principaux Seigneurs &amp; Gentils-hommes, qui ſe retrouuerent lors pres d'elle en treſ-grand nombre, par la quelle outre ce qu'elle deſiroit de ſa Majeſté: elle adiuroit no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement les Princes &amp; la Nobleſſe de France, mais tous les Princes de la Chreſtienté de l'aſſiſter en ceſte iuſte cauſe. Sadite Majeſté faiſant elle meſme la reſponce, declara qu'elle louoit grandement la reſolution que ladicte dame prenoit de faire ceſte pourſuite, pour laquelle elle re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uoya ladicte reque<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte en ſa Cour de Parlement transferée à Tours, pour à la pourſuite de ſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Procureur General ioin<g ref="char:EOLhyphen"/>cte à celle de ladicte Dame, faire l'inſtruction du procez co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tre les coulpables, affin d'eſtre apres iu<g ref="char:EOLhyphen"/>gé en ſa preſence par les formes à ce conuenables: mais que de ſa part pour ceſte pourſuitte qui e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit bien ſeante à ladicte Dame, ſadite Maieſté ne vouloit pas diſco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tinuer la ſienne, pour laquelle el<g ref="char:EOLhyphen"/>le voua derechef en preſence de toute ladicte com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnie, d'employer ſon ſoing &amp; ſes armes iuſques à ce qu'il euſt faict la iuſtice &amp; punitio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que Dieu luy permettoit &amp; ordonnoit d'en faire. Ainſi ſi les ter<g ref="char:EOLhyphen"/>mes pitoyables de la requeſte de ladicte dame a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoient remply de larmes les yeux de ceux qui l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcouterent,
<pb n="51" facs="tcp:184245:27"/> la genereuſe reſponce de ſa Maieſté les cut bien toſt ſeichez d'vne ardeur de cholere. En la quelle fut lors renouuellé par eux tout à haute voix le ſerme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de ne deſpouiller leurs armes qu'ils n'euſſent vengé ceſte indigne mort du feu Roy leur maiſtre &amp; à veoir leur contenance ce n'euſt pas eſté aduantage à ceux de la Ligue ſi ceſte re<g ref="char:EOLhyphen"/>queſte fuſt arriuée la veille d'vne bataille. Mais voy ant ſa Majeſté que, ne la honte ne la perte, n'auoit peu faire ſortir ſes ennemis de Paris: &amp; qu'il n'y a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit plus d'eſpera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce de les faire venir au co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bat, que par vne extreme neceſſité. Elle ſe reſolut de ren<g ref="char:EOLhyphen"/>uoyer Monſieur le Duc de Longue-ville, auec les forces qu'il auoit amenées de Picardie, ſe refrai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchir en la Prouince, ſ'en eſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t auec luy retourné le ſieur de la Nouë, elle auroit faict le ſemblabe du ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>eur de Giury, qui l'eſtoit venu rencontrer au par<g ref="char:EOLhyphen"/>tir deſdits fauxbourgs de Paris auec vne fort bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne trouppe, l'ayant auſsi r'enuoyé du coſté de la Brie: &amp; auec le reſte qu'elle auoit auroit faict auſsi reſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lution de venir faire vn petit voyage iuſques à la riuiere de Loire, où pluſieurs occaſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s l'appelloie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t &amp; ce en attendant que la premiere leuée de ſes for<g ref="char:EOLhyphen"/>ces eſtrangeres fuſt plus aduancée qu'elle n'eſtoit lors. Ainſi elle partit dudit Eſtampes le ſamedy dixieſme Noue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre, et prena<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t le chemin de la Beau<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, eſtant aduertie que la ville de Ianuille qui eſt au milieu d'icelle fermoit tout ce paſſage: elle vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lut la recouurer en paſſant, &amp; y eſtant arriué le
<pb n="52" facs="tcp:184245:28"/> dimanche, le capitaine qui eſtoit dedans feit vn peu de mine de ſe vouloir deffendre: mais ayant veu approcher le canon illa rendit, &amp; eſtant ſorty auec bien deux cens harquebuziers, ſadite Majeſté y entra le meſme iour &amp; y ſeiourna le lendemain, ſans que ceux de la ville en receuſſent aucun deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>plaiſir &amp; incommodité, non plus que ſ'ils ne ſe fuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent iamais ſeparez de ſon obeyſſance, y ayant laiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſé bonne garniſon dans le chaſteau qui eſt aſſez bon. Elle en partit &amp; vint de là trauerſant la Beauſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe en la ville de Chaſteaudun, où ſi toſt qu'elle fut aruée, elle enuoya ſommer la ville de Vendoſme qui eſt de ſon ancien patrimoine, &amp; le tiltre ancien de ſes predeceſſeurs, &amp; combie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qu'à ceſte occaſion eſtant doublement ſes ſuiets, ils fuſſent plus coul<g ref="char:EOLhyphen"/>pables d'eſtre du party deſes ennemis, toutesfois ayant plus de ſoin de les empeſcher de faillir d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uantage que de les punir de leur premiere faute, ſeiourna trois iours audit Chaſteaudun pour leur donner loiſir de prendre vne bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne reſolutio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: mais Dieu qui les reſeruoit à quelque exemple de ſa iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtice, ne voulut permettre qu'ils acceptaſſent les offres que ſa Maieſté leur faiſoit de les receuoir en ſa bonne grace. Au contraire deuenus plus inſole<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s &amp; opiniaſtres, la co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>traignit de les aller aſſaillir: pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>dant le ſeiour qu'elle feit audit Chaſteaudu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> y arri<g ref="char:EOLhyphen"/>uere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t les Capitaines Suiſſes qui auoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſté depeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chez incontinent apres la mort du feu Roy par les Collonnels des quatre regime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s qui ſont au ſeruice
<pb n="53" facs="tcp:184245:28"/> de ſa Maieſté pour conſulter auec leurs ſuperieurs ce qu'ils auoient à faire ou de continuer de ſeruir ou de demander congé pour ſe retirer, qui r'appor<g ref="char:EOLhyphen"/>terent à ſadite Maieſté qu'outre la reſponſe qu'ils r'apportoient à leurſdits Collonnels de la part de leurſdits ſuperieurs, ils auoient charge expreſſe d'eux de faire en leur nom, entendre à ſa Maieſté, que non ſeulement ils commandoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t au Collon<g ref="char:EOLhyphen"/>nels &amp; Capitaines deſdits Regimens de co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tinuer à luy faire bon &amp; fidele ſeruice: mais qu'ils luy of<g ref="char:EOLhyphen"/>froie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t tout tel autre ſecours qu'elle auroit beſoin, tena<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de ceſte heure pour confirmée auec ſa Maie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté, la meſme alliance &amp; bone amitie qu'ils ont euë auec les Roys ſes predeceſſeurs: qui eſt bien au co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>traire de ce qu'en prediſoient ſes ennemis que leſ<g ref="char:EOLhyphen"/>dits regimens ſeroient reuoquez &amp; ne ſeruiroient point ſa Maieſté. Elle partit dudit Chaſteaudun le xiiii. Nouembre, &amp; le meſme iour feiſt inueſtir la ville &amp; Chaſteau de Vendoſme: elle arriua au vil<g ref="char:EOLhyphen"/>lage de Mellay le ſeizieſme, &amp; ſans deſcendre à ſon logis alla recognoiſtre entiereme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ladicte ville &amp; chaſteau, qui ſont tresbons &amp; l'vn &amp; l'autre. Eſtant ladicte ville fermée d'vn bon foſsé plein d'eau &amp; a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec vne bonne muraille garnie de flancs en beau<g ref="char:EOLhyphen"/>coup de lieux de bon terrain derriere: le chaſteau eſt beaucoup meilleur eſtant ſur vn haut, ayant vn bon foſsé du coſté de la campagne, &amp; vn precipice du coſté de la ville, la muraille bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne &amp; deffenduë de bonnes &amp; groſſes tours. Le gouuerneur de la
<pb n="54" facs="tcp:184245:29"/> place eſtoit le Sieur de Maillé Benehard, lequel ſentant venir ce ſiege, y auoit appellé vn bon nom<g ref="char:EOLhyphen"/>bre de Gentils-hommes ſes amis, &amp; y tenoit de garniſon ordinaire quatre compagnies de gens de pied qui pouuoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t faire quatre cens hommes, ou<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ceux de la ville qui eſtoient de ſept à huict ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s, porta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s les armes. Dés le iour meſme de ſon arriuee elle feiſt gagner tous les fauzbourgs de ladite vil<g ref="char:EOLhyphen"/>le &amp; departit meſsieurs les Mareſchaux de Biro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp; d'Aumont l'vn du coſté de la riuiere, l'autre de l'autre, auec les trouppes de ladicte armée, &amp; aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t mis la forme du ſiege en deliberation, elle reſolut de ſ'attaquer premierement au chaſteau qui eſtoit le plus fort pour n'en faire à deux fois, parce que le chaſteau gagné la ville ne pouuoit plus eſchapper, &amp; n'eſtoit neceſſaire qu'il en fuſt ainſi adu enu du chaſteau, quand l'on euſt commencé par la ville. Tout le Vendredy &amp; le Samedy ſe paſſerent à re<g ref="char:EOLhyphen"/>cognoiſtre le lieu de la batterie &amp; à tenir tout l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>quipage preſt, à quoy la preſence de ſa Maieſté val loit le trauail de cinqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te autres: car elle n'en bou<g ref="char:EOLhyphen"/>geoit tout le iour &amp; vne partie de la nuict. Ce pen<g ref="char:EOLhyphen"/>dant ledit Maillé Benchard qui auoit dés que ſa Maieſté eſtoit audit Chaſteaudu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, demandé à par<g ref="char:EOLhyphen"/>lementer au ſieur de Richelieu grand Preuoſt de France auec lequel il auoit amitié particuliere, &amp; puis qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d il le ſut trouuer dans la ville il ne fçauoit quaſi ce qu'il vouloit, ſino<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qu'il euſt deſiré que ſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s rendre ladicte place, l'armeé ſe feuſt retirée ſe ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tant
<pb n="55" facs="tcp:184245:29"/> encores plus preſſé de ſa conſcience &amp; du pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ril du ſiege redemanda ledit ſieur de Richelieu le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel y eſtant retourné en reuint auſsi incertain &amp; plus mal ſatisfaict que la premiere fois. En quoy il parut bien que Dieu luy vouloit faire ſentir la douleur de ſon mal tout entier, luy en ayant do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>né l'apprehenſion aſſez lo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>g temps auant qu'il fuſt ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uenu, le iugement pour en pouuoir recognoiſtre le remede, &amp; n'auoir permis qu'il peut prendre la reſolution de ſ'en ſeruir comme il aduint: car ſa Maieſté aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t elle meſme paſsé toute la nuict à fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re conduire &amp; mettre ſon artillerie en batterie, feit à la pointe du iour comme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cer a battre deux tours du chaſteau pour oſter les deffences de la breſche qu'elle propoſoit de faire. Mais apres auoir fait ti<g ref="char:EOLhyphen"/>rer de cent à ſix vingts coups de canon, &amp; ayant e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté fait dans l'vne deſdites tours vn trou où pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uoient paſſer deux hommes de front ſeuleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t. Les ſoldats impatie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s de l'auſſaut, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bien que quelques vns d'entre eux fuſſent ſeulement co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mandez pour veoir ſ'ils ſe pourroient loger dans ladicte tour, ils monterent iuſques en haut, &amp; de furie ſe ietterent dans le retranchement. Ainſi ſuiuis de tous les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, les vns conduits par le Baron de Biro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Mare<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchal de ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>p, &amp; les autres par le ſieur de Chaſtillo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ils do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nerent tel eſto<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>neme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t à ceuz de dedans, bien qu'ils fuſſent en tresbon nombre, que apres auoir par aucuns d'eux eſté rendu vn peu de combat, ils prindrent l'effroy, &amp; quittant le chaſteau ſe ſau<g ref="char:EOLhyphen"/>uerent
<pb n="56" facs="tcp:184245:30"/> de viſteſse dans la ville où ils furent ſuyuis de ſi pres que leſdits ſieurs auec partie deſdits ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>dats y entrerent peſle-meſle auec eux &amp; ſe feirent en moins de demie heure, maiſtres du chaſteau &amp; de la ville où ledit Maille Benehard &amp; tous leſdits gens de guerre eſtans retirez en vne maiſon ſe ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dirent incontinent audit ſieur Baron de Biron à la diſcretion toutesfois de ſa Maieſté, de ſorte qu'il ne ſe veit iamais ville battuë &amp; prinſe d'aſsault co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>me elle fut auec moindre meurtre: car il ne ſ'y per<g ref="char:EOLhyphen"/>dit vn ſeul de ceux de l'armée &amp; peu de ceux des ennemis, leur aya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſa Maieſté fait grace à tous, ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cepté audit Maille Benchard &amp; à vn Cordelier ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ditieux que tous les habita<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s meſmes accuſoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pour le premier autheur de leur mal qui fure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t executez, il n'y eut ordre de preſeruer que la ville ne fuſt pil<g ref="char:EOLhyphen"/>lée, excepté les Egliſes que ſa Maieſté feit ſoigneu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeruer en ſorte que l'on n'y entra pas ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement. Des le lendemain elle feit ſortir tous les ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s de guerre de la dicte ville, &amp; permit que les ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bita<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s peuſse<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t retourner en leurs maiſons, ſans pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir plus eſtre prins et rançonnez, re-vnit tous les Eccleſiaſtiques en leurs charges ordinaires et beau<g ref="char:EOLunhyphen"/>coup plus paiſiblement qu'ils n'eſtoient du temps qu'elle eſtoit occupée par ceux de la Ligue. L'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>emple de ceſte iuſtice ſauua la vie a plus de mil ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes: car quatre ou cinq petites villes des enui<g ref="char:EOLhyphen"/>ro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s qui proteſtoient de vouloir tenir, deuenuës ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ges aux deſpens de Vendoſme ſe rendirent en
<pb n="57" facs="tcp:184245:30"/> moins de quatre ou cinq iours. Le Chaſteau &amp; la ville de Lauerdin commencerent, &amp; fure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſuyuies des villes de Montoire, Montrichard &amp; chaſteau du Loir qui toutes faiſoient beaucoup de mal, &amp; ſpecialement à la ville de Tours, dont elles tenoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent les aduenuës. Sadite Majeſté, ladite ville de Vendoſme prinſe, ſe ſentant ſi pres de Tours ſe re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolut d'y faire vn petit voyage pour veoir meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs de ſon Conſeil, &amp; reſoudre auec eux au<g ref="char:EOLhyphen"/>cuns de ſes principaux affaires, laiſſant ce penda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t l'armée á conduire audit ſieur Mareſchal de Biron, la preſence de laquelle il reduiſit toutes les ſuſdites villes, excepté Montrichard, de qui le voyage que ſa Majeſté feit audit Tours valut la reduction. Elle partit dudit Mellay pres de Vendoſme le mardy vingtieſme, &amp; arriua d'vne traite en ladite ville de Tours qu'il eſtoit deux heures de nuit, mais elle y eſtoit attenduë auec tant d'allegreſſe, &amp; de reſio<g ref="char:EOLhyphen"/>uyſſance de tout le peuple, &amp; y auoit tant de lu<g ref="char:EOLhyphen"/>minaires dans les ruës, qu'elle y fut veuë arriuer, comme ſi c'euſt eſté de plein iour. Dés le ſoir meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me Monſieur le Cardinal de Vendoſme luy vint faire la reuerence, &amp; en receut tout l'acueil &amp; la bonne chere conuenable à la proximité de ſang qu'il à auec ſa Majeſté. Monſieur le Cardinal de Lenoncourt en feiſt &amp; receut le ſemblable. Le len<g ref="char:EOLhyphen"/>demain ceux du Parleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t vindrent en corps ſal<g ref="char:EOLhyphen"/>uër &amp; recognoiſtre ſa Maieſté, par la bouche du premier Preſide<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, auquel il reüſsit &amp; en la ſubſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce
<pb n="58" facs="tcp:184245:31"/> &amp; en l'eloquence fort heureuſement, &amp; au grand contentement de ſa Majeſté: &amp; auſſi les Secretaires de la maiſon &amp; couronne de France: tous les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres corps des chambres des Comptes, Cours des Aides du bureau des finances, du ſiege de la Iuſtice, &amp; des Maire &amp; Eſcheuins de la ville, en fei<g ref="char:EOLhyphen"/>rent de meſme, enſemble les Eccleſiaſtiques d'i<g ref="char:EOLhyphen"/>celle, &amp; tous auec grande demonſtration de reſio<g ref="char:EOLhyphen"/>uïſſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce &amp; d'eſpoir de beaucoup d'heur &amp; de repos du regne de ſa Maieſté. En quoy ils ſurent plus confirmez par les reſponces qu'ils receurent par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulierement d'elle en tresbeaux termes &amp; auec vne eloquence vrayement Royale. Le meſme ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tin l'Ambaſſadeur de Veniſe fut admis à l'audi<g ref="char:EOLhyphen"/>ence, où il preſenta premierement des lettres de la Seigneurie à ſa Maieſte &amp; puis feit, de leur part, l'office de coniouïſſance de ſon heureux aduene<g ref="char:EOLhyphen"/>ment à la Couronne, la ſuppliant de vouloir rece<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir l'offre de bonne amitie de ladicte Seigneu<g ref="char:EOLhyphen"/>rie, enuers ſadite Maieſtè, &amp; leur promettre &amp; aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeurer la ſienne, pour entretenir la bonne intelli<g ref="char:EOLhyphen"/>gence, qui a touſiours eſtè entre ceſte Couronne &amp; ladicte Seigneurie. A quoy il fut auſſi tresbien &amp; prudemment reſpondu par ſa Maieſté. Elle n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit propoſè que de ſeiourner vn iour audit Tours: mais elle fut tant preſſce de s'y laiſſer ve<g ref="char:EOLhyphen"/>oir qu'elle n'en peut partir que le Samedy enſuy<g ref="char:EOLhyphen"/>uant, qu'elle vint auſsi d'vne traite, retrouuer ſon armée au chaſteau du Loir, qui n'eſt à dix bonnes
<pb n="59" facs="tcp:184245:31"/> lieuës, &amp; en partit des le lendemain pourvenir droit à la ville du Mans, qu'elle auoit long-remps a reſolu d'aller aſsieger. Elle feit deux logis auant que d'y arriuer, &amp; eſtant à Yuray l'Eueſque le vingtſeptieſme, diſtant d'vne lieuë de ladicte ville du Mans, qu'elle auoit e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uoyé inueſtir vn iour au<g ref="char:EOLhyphen"/>parauant par le Sieur du Fargis, ella enuoya ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>mer ladicte ville. A quoy le ſieur de Boiſdaufin quiy commandoit pour la Ligue, feit vne reſpon<g ref="char:EOLhyphen"/>ce co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me s'il euſt eſté reſolu de s'y enterrer, &amp; tous ceux qui eſtoient auec luy, pluſtoſt que d'en ſortir: &amp; de fait, il co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mença a faire bruſler vne gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de partie du faux-bourg de la Couſture, au moins ce qui e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit hors les retranchemens du dit faux-bourg: mais y ſuruint ledit ſieur du Fargis auec ſa trouppe qui en ſauua vne grande partie. Bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> toſt apres y ar<g ref="char:EOLhyphen"/>riuerent auſsi leſdits Sieurs Baron de Biron &amp; de Chaſtillon; auec la plus grande part de l'infanteterie Françoiſe, auec la quelle des la nuict meſme fut ga gnc ledit retranchement, qui auoit en tel endroit vingt pied de hauteur &amp; pouuoient aiſement ate<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>dre le canon: deſlors l'on feit iugeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t que l'on au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit pluſtoſt la raiſon d'eux que l'on n'auoit penſé. Le lendemain vingthuictieſme dudit mois de Noue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>bre, ſa Maieſté vint loger audit faux-bourg, qui eſt beau &amp; quaſi plus logeable que la ville, &amp; feit ce meſ<g ref="char:EOLunhyphen"/>me iour gagner les autres faux-bourgs excepté ce<g ref="char:EOLhyphen"/>luy de Saint Iean, qui eſt de là la riuiere de Sarte, lequel fut gagnc le le<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>demain: en ayant nea<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tmoins
<pb n="60" facs="tcp:184245:32"/> ledit Boiſdaufin fait bruſler plus de la moitie qui eſtoit le plus proche du Pont, qui eſtoient de treſ<g ref="char:EOLhyphen"/>belles maiſons, tout leur courage ne parut qu'en cela: car apres auoir durant les trois iours ſuyuans eſté trauaillez à faire faire les gabions &amp; autres choſes neceſſaires pour la batterie, &amp; faire mener les pieces au lieu où elle ſe deuoit faire, y ayant ſa-Maieſté meſme paſſé les nuicts toutes entieres: au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit le deuxieſme du preſent mois fait ſur les ſept heures commencer à battre quelques deffences de la muraille de ladicte ville: dés les premieres vol<g ref="char:EOLhyphen"/>lées de canon qu'ils entendirent, ce braue langage qu'ils auoient tenu à la ſommation qui leur auoit eſté faite, fut conuerty en ſubmiſsion du tout con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire. Ainſi Boiſdaufin &amp; les ſiens n'ayant point preueu qu'ils deuſſent eſtre menez ſi rudeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t (car dans trois heures ils auoyent l'aſſaut, auquel ils n'eſtoient pas bien reſolus) ils demanderent à par<g ref="char:EOLhyphen"/>lementer: &amp; en fin auant qu'il fuſt deux heures a<g ref="char:EOLhyphen"/>pres-midy ladite ville fut renduë à ſa Maieſté, com bien qu'il y euſt dedans plus de cent Gentils-hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes &amp; vingt enſeignes de gens de pied, qui pen<g ref="char:EOLhyphen"/>dant la capitulation ſe deſteroient publiquement l'honneur les vns aux autres: les gentils hommes quel'infa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>terie n'auoit voulu cöbatre: &amp; les ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s de pied, que c'eſtoit la Nobleſſe qui auoit maulgré eux voulu capituler. co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me a la verité c'eſt choſe eſtra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ge auoir fait deſpendre au peuple plus de cinquante mil eſcus pour ſortiſier la ville et faux-bourgs,
<pb n="61" facs="tcp:184245:32"/> bruſlé pour plus de cent mil eſcus de maiſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s dans leſdits faux-bourgs, &amp; ruyné comme l'on dit, le pays de ſix fois d'auantage pour attendre trois vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lées de canon, &amp; puis rendre la ville, la quelle ſans le gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d ſoing qu'en eutſa Maieſté n'euſt iamais e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté exempte d'eſtre pillée: mais elle en feit tenir les portes fermees, &amp; à ſin que nul n'euſt occaſion d'y entrer, elle n'y voulut pas loger elle meſme, &amp; ne deſlogea point dudit faux bourg où elle auoit pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mierement logé, &amp; s'eſtans trouues deux ſoldats ſaiſis d'vn calice qu'ils auoyent deſrobbé, furent pendus ſut l'heure, bien qu'ils fuſſent recogneus pour eſtre treſuaillans. Le bruit deſdits cano<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s vint iuſques à la Ferte Bernard où eſtoit venu le Conte de Briſſac auec deux Regimens, pour ſecourir la<g ref="char:EOLhyphen"/>dicte ville duMans, qui en fut ſi eſtonné qu'il en re<g ref="char:EOLhyphen"/>culla plus de douze lieüs en arriere. Et ainſi ſe re<g ref="char:EOLhyphen"/>tirant, donna à l'improuiſte dans le quartier des Reiſtres de ſa Maieſté qui n'auoient point voulu changer logis, comme il leur auoit eſte ordonné, &amp; en eurent pour butin trente ou quarante che<g ref="char:EOLhyphen"/>uaux &amp; leurs chariots, ſans perte toutesfois d'vn ſeul homme de guerre. Sadite Maieſté remiſt pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miereme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t en ladicte ville l'Eueſque, &amp; le Sieur de Fargy ſon frere qui en eſtoit Gouuerneur: &amp; feit au reſte grace à tous les habitans qui luy en vin<g ref="char:EOLhyphen"/>drent tous, tant les Eccleſiaſtiques qu'autres, ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre graces, auec proteſtation de leur fidelité &amp; parfaicte obeyſſance. Pendant le ſeiour qu'elle y
<pb n="62" facs="tcp:184245:33"/> feit de cinq iours depuis la prinſe, ſe rendirent pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mierement le chaſteau de Beaumonr, &amp; celuy de Touuoyes, comme auſſi la pluſpart des Gentils<g ref="char:EOLhyphen"/>hommes qui eſtoient da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s ladicte ville du Mans, &amp; autres qui auoient eſté ſeduits par ceux de la Li<g ref="char:EOLhyphen"/>gue, ſe remire<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t au ſeruice de ſa Maieſté, laquelle ſe trouua accompagnée en ce ſiege de plus de cinq cens Gentils hommes de ſes Prouinces voiſines, entre leſquels eſtoient pluſieurs Marquis, Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tes, &amp; autres grands Seigneurs. Se reduiſirent en meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me temps les villes de Sablé, Laual, Chaſteau go<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>tier, qui ſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t toutes villes d'importa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce, &amp; pluſieurs autres qui ne ſont pas de ſi grand nom. Auant que partir de ladicte ville du Mans, ſadite Maieſté reſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lut auſsi de pre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dre la ville &amp; chaſteau d'Alençon, &amp; penda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, que ſon armées s'y achemineroit ſous la conduite dudit ſieur Mareſchal de Biron &amp; du ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ur Baron ſon ſils Mareſchal de camp d'icelle, elle aduiſa de faire vn petit voyage iuſques audit Laual pour y conforter par ſa preſence la Nobleſſe &amp; les peuples dudit païs, qui eſtoient nouuellement re<g ref="char:EOLhyphen"/>duits en ſon obeiſance, &amp; auſsi pour y faire venir Monſieur le Prince de Do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bes que ſa Maieſté deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>roit d'y veoir. Elle arriuà audit Laual le neufieſme Dece<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre, &amp; luy vindre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t au deua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> loin par de là la ville, tous les Eccleſiaſtiques, ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t Chanoines que Religieux auec leurs ornemens, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me ils ont ac<g ref="char:EOLhyphen"/>couſtumé d'aller aux proceſsions: &amp; ayant par la bouche d'vn d'entre eux faict leur ſubmiſsion &amp;
<pb n="63" facs="tcp:184245:33"/> proteſtatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de toute fidelite &amp; obeyſſance, accom<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnerentſa Maieſté iuſques à l'entree de ladite ville, chantans touſionrs viue le Roy, en fort bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne muſique: eſtoient auſsi venus au deuant auec eux, ceux du corps de la Iuſtice &amp; de la ville, &amp; fut vne clameur perpetuelle, de viue le Roy, par tout le peuple, penda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t qu'elle paſſa au trauers de ladite ville. Elle y ſeiourna huict on dix iours, &amp; y arriua ledit ſieur Prince de Do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bes auec gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tité de Nobleſſe de Bretaigne, qui eut à gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>neur d'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre recogneuë de ſa Maieſté, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me elle en fut auſsi fort humaineme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t receuë. Aucuns de ladite trou<g ref="char:EOLhyphen"/>pe s'eſtans desbandez allerent pre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dre en venant le chaſteau de Chaſteaubria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, &amp; en e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>menere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t le capi<g ref="char:EOLhyphen"/>taine priſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nier &amp; pluſieurs autres. Ayant ſa Maieſté do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>né quelques iours audit ſieur Prince de Do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bes, &amp; pourueu aux affairs de ceſte Prouince, elle le re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uoya en ſa charge, &amp; feit auſsi partir Mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſieur le Mareſchal d'Aumo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pour aller recueillir ſes forces eſtrangeres: &amp; elle vint dudit Laual en la uille de Maye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne où elle fut auſsi fort bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> receue, &amp; s'aſſeura du chaſteau ſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s vouloir laiſſer autre garniſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s la<g ref="char:EOLhyphen"/>dicte ville. Elle arriua audit Ale<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ço<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ayant eſchappé de treſmauuais chemins le vingtroiſieſme, &amp; qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d à mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dit Sicur le Mareſchal de Biro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qui eſtoit par<g ref="char:EOLhyphen"/>ty de ladite ville du Mans le neufieſme dudict mois de Decembre, ny peut à l'occaſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>n deſdits mau<g ref="char:EOLhyphen"/>uais chemins, meſmes pour l'artillerie arriuer quele quinſieſme enſuiuant: &amp; l'ayant quelque
<pb n="64" facs="tcp:184245:34"/> iours auparauant fait inueſtir par le ſieur Dar<g ref="char:EOLhyphen"/>tray, des qu'il y fut arriué, print d'abord les faux-bours: &amp; tellement preſſa ceux de la ville qu'ils auroient eſté contrains de capituler &amp; ſe rendre, s'eſtant le Capitaine Lago qui en eſtoit Gouuerneur, retiré dans le chaſteau auec quatre cens cinquante ſoldats, faiſant contenance de ſe vouloit deffendre, eſtant ladite place tresbonne, enuironnée d'eau, de bonnes murailles, flanquées de bonnes &amp; groſſes tours. Ledit ſieur Mareſchal eſtant entré en ladicte ville, y donna tel ordre qu'il n'y eut aucune apparence qu'elle euſt eſté aſsie<g ref="char:EOLhyphen"/>gee, ayant eſté le meſme iour qu'il y entra les bou<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques ouuertes, comme elles euſſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſté en plaine paix: il commença des ceſt heure là à faire mener des canons deuant ledit chaſteau &amp; tirer aux def<g ref="char:EOLhyphen"/>fences, eſtans les choſes tellement aduancees, qu'ayant trouué moye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de deſtourner l'eau, ils pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uoient dans peu de iours faire breſche. Sadite Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſté y eſtant ainſi arriuée que dit eſt, ſe feit mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrer ce qui auoit eſte faict, &amp; ce que l'on propoſoit de faire: laquelle feit ſoudain iugement que le ſiege n'en ſeroit pas long. Le dit Capitaine Lago qui e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit dedans, le ſçeut bien apprehender &amp; cognoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre, &amp; à la ſommation que ſa Maieſté luy feit faire pour luy declarer ſa venuë, il commença à s'eſton<g ref="char:EOLhyphen"/>ner, &amp; des le lendemain matin il parlementa, &amp; le iour meſme la capitulation fut reſoluë, pour luy laiſſer, &amp; a ſes ſoldats, la vie, armes &amp; bagues ſau<g ref="char:EOLhyphen"/>ues.
<pb n="65" facs="tcp:184245:34"/> Avant ſa Majeſté pourueu à la ſeureté de la<g ref="char:EOLhyphen"/>dicte place &amp; laiſſé pour le gouuernement le ſieur Dartrey auec bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne garniſon da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s la ville &amp; chaſte<g ref="char:EOLhyphen"/>au: elle en partit le vingtſeptieſme &amp; vint loger à Sées où l'Eueſque, le Clergé, auec le corps de la ville &amp; de la Iuſtice, luy vindrent au deuant &amp; y fut ſi bien receuë qu'elle ſe voulut fier de la garde d'i<g ref="char:EOLhyphen"/>celle aux habitans, ſans y laiſſer autre garniſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, elle en partit le lendemain pour venir à Argentan qui en eſt bonne vllle, en laquelle il y a vn chaſteau aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez bon, &amp; y auoyent dedans ladicte ville &amp; cha<g ref="char:EOLhyphen"/>cteau trois enſeignes de gens de pied, que y auoit laiſſez le Comte de Briſſac, qui auec le Cheualier Picard &amp; ſon regiment eſtoient partis de Paris &amp; promis de co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>paroiſtre à tous les ſieges que ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſté voudroit faire, &amp; l'empeſcher de prendre au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune des villes du pays du Mayne &amp; de la baſſe Normandie: toutesfois ils ne parure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t en aucun, &amp; ceux de ladite ville d'Argentan s'eſtans reſolus de ſe rendre a ſa Maieſté, la vindrent renconter pour la ſupplier de leur impartir ſa miſericorde, ce qu'elle leur accorda fort volontiers: ce que voyant leſdits gens de guerre, ſe retirerent au chaſteau, &amp; fei<g ref="char:EOLhyphen"/>rent le meſme iour ſupplier ſa Majeſté de leur per<g ref="char:EOLhyphen"/>mettre en pouuoir ſortir la vie &amp; bagues ſauues, qui leur fut auſsi par elle accordé. Elle eut ce meſme iour nouuelle certaine comme ceux du chaſteau de Damphront ayans ſçeu comme ſa Maieſté auait fait ſommer les habirans de la ville,
<pb n="66" facs="tcp:184245:35"/> &amp; qu'ils ſe reſouluoient de la recognoiſtre, eſtans entrez en conſultation de ce qu'ils auoient à faire ſe trouuans deuiſez &amp; partiz en opinions &amp; ſurce entre attaquez les vns les autres, iuſques à en venir aux armes: il ſe trouua que ceux qui ſe vouloient ſoubmettre à ſadite Maieſté, bien qu'ils fuſſent la moitié moins en nombre: toutes<g ref="char:EOLhyphen"/>fois aydez de la iuſtice de leur cauſe, auoyent eu la victoire des autres, &amp; que le Baron de Ver<g ref="char:EOLhyphen"/>nic Gouueneur dudit chaſteau y auoit eſté tué &amp; quelques autres: &amp; ainſi tant ceux du cha<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteau que de la ville enuoyerent vers ſadite Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſté pour recourir à ſa grace &amp; clemence, à quoy ils furent receuz, &amp; y enuya pour s'aſſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>rer de l'vn &amp; de l'autre ſans qu'il y fuſt commis aucune force &amp; excez: ayant ſeiourné vn iour à ceſte occaſion audit Argentan. Elle en partit le Dimache trentieſme Decembre pour venir aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieger la ville de Falaize, le chaſteau de laquelle eſt tresbon &amp; tenu apres celuy de Caen pour la milleure place de la baſſe Normandie. Pour ceſte occaſion ledit Comte de Briſſac s'eſtoit reſolu de s'y enfermer auec le dit Cheualier Pichard, &amp; tout ſon regiment &amp; force Nobleſſe &amp; ſoldats du pays qu'il y auoit appellez, ſe ventans qu'ils repa<g ref="char:EOLhyphen"/>reroient l'honneur de tous leurs compagnons, qui auoient rendu &amp; laiſſé prendre les autres vil<g ref="char:EOLhyphen"/>les: &amp; que ce ſeroit le lieu où il faudroit conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gner toutes les deſpouilles qui auoient eſté ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quiſes.
<pb n="67" facs="tcp:184245:35"/> Sa Maieſté dés la nuict y auoit e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uoyé pour l'inueſtir, ledit ſieur Baron de Biron, auec quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques trouppes de gens de guerre, tant de pied que de cheual, qui y arriua ſi à propos qu'il trouua que ceux de la ville eſtoient ſortis expreſſement pour venir bruſler le bourg de la Guibray, qui eſt comme l'vn des faux-bourgs de ladite vil<g ref="char:EOLhyphen"/>le: mais ayans apperçeu leſdites trouppes, le feu qu'ils portoient ne fut pas ſuffiſant pour leur eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chauffer le coeur de les attendre, &amp; retournerent deligemment en ladite ville, leur laiſſerent ledit ſieur Baron de Biron ne s'aſſeura pas ſeulement poury loger ſa Majeſté, mais leur feit au meſme inſtant quitter ce qui reſtoit d'vn faux-bourg qui en eſt quaſi ioignant, partie duquel ils auoient bruſlé quelques iours au parauant. Sadite Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſté y eſtant arriuée alla au meſme inſtant auec ledit ſieur Mareſchal de Biron, recognoiſtre la<g ref="char:EOLhyphen"/>dite ville &amp; chaſteau qui ſont tresbons, la dicte ville eſtant fermée d'vn grand éſtang, dontl'eau ne ſe peut deſtourner, la muraille bonne, flan<g ref="char:EOLhyphen"/>quée de bonnes tours, &amp; les aduenuës mal-ai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſées pour y aſſeoit batterie: le chaſteau eſtant en<g ref="char:EOLhyphen"/>cores beaucoup meilleur, garny de groſſes &amp; fortes tours &amp; murailles tresbonnes, auec vn gros donjon ſeparé, foſſoié de bons &amp; grands fof<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez: &amp; ce qui eſtoit de plus conſiderable y eſtant ledit Compte de Briſſac, tresbien accompagné de Nobleſſe &amp; de Capitaines &amp; ſoldats, auec gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de
<pb n="68" facs="tcp:184245:36"/> de apparence qu'il n'auoit pas voulu faire là ſon coup d'eſſay, qu'en intention d'y acquerir de l'honneur &amp; s'y deffendre a bon eſcient, comme de faict à la ſommation qui luy fut le lademain faite par ſa Majeſté, il feit vne reſponce conue<g ref="char:EOLhyphen"/>nable à telle reſolution: &amp; que ſur ſes Paſques il auoit iuré à Dieu dene parler iamais de capitu<g ref="char:EOLhyphen"/>lation de ceſte place. Cela faiſoit eſtimer qu'il cut beaucoup meilleure cauſe qu'il ne s'eſt trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ué depuis. Sadite Maieſté, de qui en telles occaſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ons la preſence eſt la vraye eſcole d'extreſme dili<g ref="char:EOLhyphen"/>gence, s'eſtant reſoluë de commençer, pour n'en faire à deux ſois, ſa batterie par le chaſteau, par ce que le chaſteau prins, la ville ne pouuoit plus eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chapper. Elle feit dés le le<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>demain trauailler inceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſamment à faire les gabions pour les batteries, re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>plir les ſacs de terre &amp; tout ce qui eſtoit pour cela neceſſaire. Ce qui fut ſi arde<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ment entrepris qu'en moins de trois iours tout ceſt equipage fut en or<g ref="char:EOLhyphen"/>dre, &amp; euſt commencé á battre dés Ieudy ſans que elle attendoit trois canons que Monſieur de Montpenſier luy amenoit du Chaſteau de Caen, qui ne peurent arriuer que ledit Ieudy, dura<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t lequel il feit nea<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tmoins co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mençer de battre aux deffe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ces. Audit ſiege, auec ledit ſieur Montpe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſier y vindre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t douze à quinze cens ſoldats Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>çois &amp; bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne trou<g ref="char:EOLhyphen"/>pede la Nobleſſe du païs &amp; quelques compagnies de ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſ-darmes. Ceux de duda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s ladicte ville ne fei<g ref="char:EOLhyphen"/>re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t aucu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e ſorties, mais au reſte monſtre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t touſiours,
<pb n="69" facs="tcp:184245:36"/> à la contenance fort bonne reſolution, &amp; aux pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pos plus qu'il n'eſtoit conuenable pour auoir ſi mauuaiſe ſuitte. Sadicte Majeſté ayant reſolu faire trois batteries, deux qui de diuers endroicts bat<g ref="char:EOLhyphen"/>toient à la breche dudict chaſteau, &amp; l'autre de deſſus vn rocher qui battoit en courtine tout le long du derriere de ladicte breche. Elle feit com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencer le Vendredy cinquieſme de ce mois ſur les huict heures du matin à battre deux groſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes tours qui ſe flanquoient l'vne l'autre, &amp; dont l'vne ſeruoit de deffence à la breche qu'elle pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſoit de faire. Et apres auoir fait tirer pres de quatre cens coups de canon le feſte de l'vne deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>dites tours eſtant tombé &amp; en celle qui defendoit la breſche y ayant eſté fait vn trou qui entroit dans ledict chaſteau: voulant ſadicte Majeſté faire battre pour la breche qui euſt eſté faicte en peu de temps, parce qu'il ne reſtoit que à batre quelque eſpace de muraille, elle feit comman<g ref="char:EOLhyphen"/>der quelque trouppe de ſoldats pour aller reco<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoiſtre s'ils ſe pourroient loger dans ladicte tour, y eſtans montez &amp; aucuns d'eux entrez dans ledict trou ny trouuant point de reſiſtance, ils appellerent leurs compagnons, &amp; ainſi y entrans les vns apres les autres ſe feirent en moins de ri<g ref="char:EOLhyphen"/>en, maiſtres du chaſteau &amp; de la ville. Ayant e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté prins tel eſtonnement par ceux de dedans, que ſans rendre aucun combat, ils ſe retirerent tous dans ledit donjon, d'où dés le meſme iour ils fei<g ref="char:EOLhyphen"/>rent
<pb n="70" facs="tcp:184245:37"/> ſortir trois Gentils-hommes pour ſupplier ſa Maieſté de les receuoir à quelque compoſition, qui leur prononça qu'elle ne les receuroit qu'à diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cretion, &amp; qu'ils eſprouueroient ſa clemence ſans s'y vouloir obliger. Toutesfois ayant permis le lendemain audit Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te de Briſſac de luy venir faire la reuerence, vaincuë de la compaſſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qu'elle eut de ce ieune Seigneur, elle ſe relaſcha d'en choiſir quinze des principaux qu'elle traicteroit comme priſonniers de guerre, &amp; tout le reſte demeureroit à adite diſcretion. Il n'eſt pas raiſonnable d'oſter l'honneur des gens de guerre de ſadicte Maieſté qui ſe ſont trouuez audit ſiege qui à la verité ont tresbien fait. Mais il faut recognoiſtre que cecy a eſtè vn oeuure de la main de Dieu eſtant incom<g ref="char:EOLhyphen"/>prehenſible à ceux meſmes qui l'ont veu, comme en vninſtant ceux qui paroiſſoient Lyons furieux ayant eſte Metamorphoſez en moins que brebis &amp; mouto<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s. Ladicte ville ainſi prinſe d'aſſaut ne peut eſtre preſeruée qu'elle ne fuſt pillée &amp; ſaccagée y ayant eu lieu &amp; en toutes les autres de faire com<g ref="char:EOLhyphen"/>paraiſon du traictement que reçoiuent celles qui recourent à la clemence de ſa Maieſtè aux au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, qui opiniaſtrement veulent attendre l'effort de ſon armée, les vnes eſtans demeurées deſer<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, les autres ioüiſſantes d'vn plein &amp; aſſeuré repos, faiſant proffit de leur perte, &amp; ayans par leur priſe &amp; reduction acquis vne entiere li<g ref="char:EOLhyphen"/>berte au lieu de la dure captiuité que elles ſouf<g ref="char:EOLhyphen"/>froient
<pb n="71" facs="tcp:184245:37"/> ſouz l'ilegitime dominatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> des autres. De Falaiſe le Roy ſ'achemina a Lizieux, ou il y auoit grand nombre d'Infanterie &amp; enuiron cent che<g ref="char:EOLhyphen"/>uaulx en garniſon pour la ligue. Mais ſi toſt que l'Artillerie feuſt approchée (laquelle les ennemys ne penſoient, point qu'on peut conduyre veu les grandes pluyes qui auoyent dure pluſsieurs Iours en ce pays la qui eſt fort gras &amp; malaiſé meſmes en plein eſté) la ville ſe rendit a la mercy de ſa Maje<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté en meſme temps le ſieur de Maligny ſurprint le chaſteau de Verneuil au perche &amp; y fit entrer Mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigneur le Comte de Soiſſons auquel la ville ſe rendit. De Lizieux le Roy fit partir monſeigneur le Mareſchal de Biron auec quelques trouppes de gens de guerre pour aller vers Eureux, dont il ſe rendit maiſtre des ſon arriué par ſa diligence &amp; a reduict auſſi pluſieurs villes &amp; lieux circonuoiſins ou il y auoit garniſon pour la ligue. Cependant le Ponteau de merſ'eſtant rendu au Roy, ſa Maieſté fit marcher ſon armée vers Honfleur qu'il a trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ué bien fortiffiée &amp; fournie de gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre d'hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes, d'Artillerie &amp; munitions de guerre, y com<g ref="char:EOLhyphen"/>mandant le Cheualier de Grillon, lequel fit tout debuoir de ſe bien deffendre, &amp; durant ſix ou ſept Iours fit tirer plus de ſix ou ſept cent coups d'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>tillerie auec nombre Infini d'Harquebuſades &amp; Mouſquetades. Dont toutesfois l'Armée Royalle ne receut grand dommage Dieu mercy, &amp; ne lai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa de ſe loger ſi pres que la batterie eſtant preſte a
<pb n="72" facs="tcp:184245:38"/> faire &amp; toutes choſes preparees pour vider &amp; paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer le foſsé qui eſt grand &amp; plain deau, &amp; ayant deſia oſté a coups de Canon partie des deffences, l'on commença a parlementer &amp; fut accordé que ſi da<g ref="char:EOLhyphen"/>ns le Ieudy prochain le duc du Mayne ou de Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mours ne venoit faire leuer le ſiege la place ſe ren<g ref="char:EOLhyphen"/>droit ledit iour de Ieudy: dont le Roy eſtant aſſeure partit ſoudainement auec des gens de cheual ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement: pour aler faire vne courſe vers Meulan que le duc du Mayne aſſiegoit trois Iours apres Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigneur le duc de Monpenſier ayant receu la dite ville de honfleur ſuyuant la Capitulation accordée auant le partement de ſa Maieſté. A ſuyuy auec le reſte de l'Armée &amp; y a eſperance que ce voyage rapportera quelque choſe de bon a l'aduenement des affaires du Roy et a la co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>fuſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de ſes Ennenys. Chacun peut conſiderer ce qu'en tous les exploits de guerre ſuſdits, a valu la ſage &amp; valeureuſe con<g ref="char:EOLhyphen"/>duite de ſa Maieſté, eſtans ſes ennemis contraints de confeſſer qu'il a eſté admirable &amp; iuſques icy incogneu par aucun autre exemple, ce qu'il y-a faict ayant en moins de deux mois fait faire à vne armee peſante comme la ſienne chargee d'vn lourd attirail d'artillerie, &amp; d'vn grand nom<g ref="char:EOLhyphen"/>bre de Suiſſes &amp; autres eſtrangers plus de huit vingts lieuës, &amp; ce faiſant, prins les fauxbours de Paris, faict quatre, cinq ou ſix ſieges notables, prins quatorze ou quinze bonnes villes, auoir net<g ref="char:EOLhyphen"/>toyé les prouinces de Vendomois, Touraine, A<g ref="char:EOLhyphen"/>njou,
<pb n="73" facs="tcp:184245:38"/> &amp; le Mayne, &amp; tantoſt toute la baſſe Nor<g ref="char:EOLhyphen"/>mandie, de tout ce que tenoient les ennemis, &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>couuré non ſeulement les villes, mais les coeurs &amp; affections des plus mal affectionnez qui y fuſſent, &amp; tous ces exploicts faicts &amp; executez par la for<g ref="char:EOLhyphen"/>ce de ſes armes preſent ou terreur d'icelles, ſans s'eſtre iamais ſeruie des moyens des trahiſons, monopoles, meurtres, &amp; aſſaſſinats, laiſſant ces ar<g ref="char:EOLhyphen"/>tifices pour les iniuſtes cauſes, ſe confiant la ſienne eſtre ſi bonne qu'elle trouue aſſez de ſupport en ſoy-meſmes, ſans emprunter le ſecours de ce qui eſt du tout contraire, ayant ceſte maxime loüable que le mal ne peut iamais ſeruir au bien. Sera-il poſsible que Dieu aye tant condanné ces pauures peuples des villes qu'il les vueille laiſser plus lon<g ref="char:EOLhyphen"/>guement ſi aueuglez des yeux de l'eſprit &amp; du corps, qu'ils ne conſiderent les precipices où ils ſe plongent eux meſmes, &amp; comme ceux à qui ils ſe liurent, &amp; qu'ils appellent pour amis, leur demeu<g ref="char:EOLhyphen"/>rent auſsi toſt les pires ennemis qu'ils ſçauroient a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir, qu'apres les auoir ſuccez pendant qu'ils ſont auec eux, &amp; puis apres ſubsmis à la miſericorde du moindre ſoldat de la trouppe, s'il ſe parle que l'armée de ſa Maieſté approche, n'ont autre indu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrie pour ſe preparer de les conſeruer, que de bru<g ref="char:EOLhyphen"/>ſler la moitie de leurs villes, tous leurs villages &amp; poſseſsions d'vne lieuë à l'entour, les faire trauail<g ref="char:EOLhyphen"/>ler iour &amp; nuict à faire des rempars &amp; retranche<g ref="char:EOLhyphen"/>mens, &amp; puis s'il leur vient vn ſiege pourueu qu'ils
<pb n="74" facs="tcp:184245:39"/> ayent veu le canon, ſont excuſez de leur honneur, de capituler pour eux de ſortir, leurs vies &amp; bagues ſauues, ne laiſsant pour marque de leur protecti<g ref="char:EOLhyphen"/>on que la moictie des villes en cendres, la pluſpart des familles deſhonorées, &amp; à tous les pauures ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bitans vne corde dans le col: que s'ils n'auoient à faire à vn Prince miſericordieux, vne foreſt ne fourniroit pas les gibets qui y ſeroient employez: ſera il poſsible qu'ils ne voyent &amp; cognoiſsent comme ceux qui ont eſté ſi aſpres à eſmouuoir les ſeditions, ſont maintenant ſi laſches &amp; peu reſolus à les ſouſtenir, &amp; que ſa Maieſté deffenda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t la Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>auté co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tre la tyrannie, ſon peuple contre l'eſtran<g ref="char:EOLhyphen"/>ger, la iuſtice contre l'iniquité l'iſsuë de ſes entre<g ref="char:EOLhyphen"/>priſes doit par neceſsité reſpondre à vne ſi bonne cauſe que la ruyne de ceux qui s'y oppoſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſt ine<g ref="char:EOLhyphen"/>uitable, ſi la parole de Dieu eſt comme elle eſt treſ<g ref="char:EOLhyphen"/>veritable. C'eſt ce que nous auons à ſupplier de leur donner moyen de pouuoir conſiderer et co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoiſtre: mais ſur tout qu'il veille preſeruer ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ieſté des aguets, et mauuais deſseins quiſe font ſur ſa perſonne, et qu'il luy veille prolonger ſes iours de quelque bon ſiecle: car au beſoing que nous a<g ref="char:EOLhyphen"/>uons de ſa preſence, le cours des plus longu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>es vics ordinaires ne ſçauroit eſtre que trop court.</p>
            <trailer>FIN.</trailer>
            <pb facs="tcp:184245:39"/>
            <pb facs="tcp:184245:40" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:184245:40" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:184245:41"/>
            <pb facs="tcp:184245:41" rendition="simple:additions"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
